% =========================================================
% CHAPTER 6
% =========================================================

\chapter[Thực nghiệm và đánh giá hệ thống]{Thực nghiệm và đánh giá\\hệ thống}
\label{Chapter6}

\section{Mục tiêu đánh giá}

Sau khi hoàn thành các thành phần chính của hệ thống, quá trình thực nghiệm được thực hiện nhằm đánh giá mức độ đáp ứng các mục tiêu đã đặt ra trong phạm vi khóa luận. Việc đánh giá không chỉ xem xét một ca kiểm thử có chạy thành công hay không, mà còn quan sát toàn bộ quy trình kiểm thử từ khâu chuẩn bị project, sinh test case, chạy test trên trình duyệt, ghi nhận evidence, sinh replay script, chạy lại script và tổng hợp kết quả.

Các mục tiêu đánh giá chính gồm:

\begin{itemize}
    \item Đánh giá khả năng sinh test case từ mô tả ngôn ngữ tự nhiên, bao gồm tiêu đề, mục tiêu kiểm thử, các bước thực hiện và điều kiện kỳ vọng.
    \item Đánh giá khả năng thực thi test case bằng agent trên trình duyệt thật.
    \item Đánh giá khả năng tái sử dụng kết quả chạy thành công thông qua replay script.
    \item Kiểm tra khả năng sinh dữ liệu kiểm thử phục vụ các kịch bản có nhiều bộ dữ liệu đầu vào.
    \item Phân tích các lỗi thường gặp trong quá trình chạy test như lỗi locator, lỗi assertion, lỗi môi trường hoặc lỗi do prompt chưa rõ ràng.
    \item Đánh giá vai trò của các thành phần hỗ trợ như evidence, log, timeline, report và phân tích lỗi.
    \item Thu thập phản hồi người dùng để đánh giá mức độ dễ sử dụng, mức độ hữu ích và các điểm cần cải thiện của hệ thống.
\end{itemize}

Trong phạm vi khóa luận, việc đánh giá được thực hiện theo hai phương pháp chính. Phương pháp thứ nhất là đánh giá thông qua case study trên website OrangeHRM, sử dụng log hệ thống để phân tích kết quả thực thi, thời gian chạy, tỷ lệ pass/fail, khả năng replay và các lỗi thường gặp. Phương pháp thứ hai là đánh giá trải nghiệm người dùng thông qua khảo sát sau khi người dùng thử hệ thống.

\section{Phương pháp đánh giá}

\subsection{Tổng quan phương pháp đánh giá}

Hai phương pháp đánh giá được sử dụng trong khóa luận nhằm phản ánh hệ thống từ hai góc nhìn khác nhau. Phương pháp case study tập trung vào khả năng vận hành kỹ thuật của hệ thống trong một ngữ cảnh kiểm thử cụ thể. Trong khi đó, phương pháp khảo sát người dùng tập trung vào cảm nhận, mức độ dễ sử dụng và mức độ hữu ích của hệ thống đối với người dùng thử.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Hai phương pháp đánh giá hệ thống}
\label{tab:chapter6_evaluation_methods}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{5.2cm}|p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Phương pháp} & \textbf{Dữ liệu sử dụng} & \textbf{Mục tiêu đánh giá} \\
\hline
Case study trên OrangeHRM & Log sinh test case, log sinh dataset, log thực thi test case, log replay script và log lỗi từng bước. & Đánh giá khả năng sinh test case, chạy test, replay script, phân tích lỗi và ghi nhận kết quả trong một website cụ thể. \\
\hline
Đánh giá trải nghiệm người dùng & Phiếu khảo sát sau khi người dùng trải nghiệm hệ thống. & Đánh giá giao diện, mức độ dễ sử dụng, mức độ hữu ích của chức năng sinh test case, chạy test, report và evidence. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Cách kết hợp hai phương pháp này giúp đánh giá hệ thống toàn diện hơn. Case study cung cấp số liệu định lượng từ quá trình vận hành thực tế, còn khảo sát người dùng bổ sung góc nhìn định tính về trải nghiệm sử dụng.

\subsection{Môi trường thực nghiệm}

Môi trường thực nghiệm được thiết lập theo kiến trúc nhiều thành phần của hệ thống. Các thành phần frontend, backend, database và agent-worker được tách riêng để dễ theo dõi log, kiểm tra API và phân tích lỗi khi phiên chạy test thất bại.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Môi trường thực nghiệm hệ thống}
\label{tab:chapter6_experiment_environment}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{4.2cm}|p{6.0cm}|}
\hline
\textbf{Thành phần} & \textbf{Công nghệ sử dụng} & \textbf{Vai trò trong thực nghiệm} \\
\hline
Frontend & ReactJS, Vite, Tailwind CSS, shadcn/ui & Thao tác tạo project, nhập prompt, tạo test case, chạy test và xem report. \\
\hline
Backend API & Node.js, Express.js & Lưu dữ liệu nghiệp vụ, tạo test run, điều phối worker và nhận callback kết quả. \\
\hline
Database & PostgreSQL & Lưu user, project, test case, generation log, test run, evidence, dataset và replay script. \\
\hline
Agent-worker & Python, FastAPI & Chạy agent, chạy replay script, chụp screenshot, ghi log và gửi kết quả về backend. \\
\hline
Browser automation & Browser-use, Playwright, Chromium & Điều khiển trình duyệt, quan sát giao diện, thao tác với website và phát lại script. \\
\hline
LLM & Gemini Flash theo cấu hình hệ thống & Hỗ trợ sinh test case, sinh dataset, điều phối agent và phân tích lỗi. \\
\hline
Website mục tiêu & OrangeHRM demo & Ứng dụng Web được dùng làm case study để đánh giá các luồng kiểm thử giao diện. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Trong quá trình thực nghiệm, hệ thống được cấu hình để giới hạn phạm vi website mục tiêu thông qua base URL và allowed domain. Điều này giúp tránh trường hợp agent hoặc replay script điều hướng ra ngoài phạm vi kiểm thử.

\section{Phương pháp 1: Case study trên OrangeHRM}

\subsection{Lý do chọn OrangeHRM}

OrangeHRM được chọn làm case study vì đây là một ứng dụng Web quản lý nhân sự có cấu trúc giao diện và nghiệp vụ tương đối điển hình. Ứng dụng có màn hình đăng nhập, dashboard, thanh điều hướng, nhiều phân hệ chức năng và nhiều biểu mẫu nhập liệu. Những đặc điểm này phù hợp để đánh giá hệ thống kiểm thử tự động ứng dụng Web ở mức giao diện người dùng.

Các lý do chọn OrangeHRM gồm:

\begin{itemize}
    \item Có luồng đăng nhập rõ ràng, phù hợp để đánh giá khả năng thao tác form và xác nhận trạng thái sau đăng nhập.
    \item Có nhiều phân hệ và menu điều hướng, phù hợp để đánh giá khả năng agent tìm và chuyển đến đúng khu vực chức năng.
    \item Có các màn hình danh sách, tìm kiếm và bộ lọc, phù hợp để đánh giá kịch bản nhập dữ liệu và kiểm tra kết quả hiển thị.
    \item Có giao diện Web động, phù hợp để quan sát ảnh hưởng của tốc độ tải trang, trạng thái đăng nhập và locator đến kết quả kiểm thử.
    \item Có thể xây dựng các kịch bản kiểm thử không phá hủy dữ liệu, chẳng hạn như đăng nhập, điều hướng, tìm kiếm và kiểm tra thông báo lỗi.
\end{itemize}

Phạm vi case study tập trung vào các luồng giao diện phổ biến thay vì kiểm thử toàn bộ nghiệp vụ nhân sự. Các thao tác có khả năng thay đổi dữ liệu quan trọng được hạn chế hoặc chỉ thực hiện với tài khoản kiểm thử nhằm tránh ảnh hưởng đến môi trường mục tiêu.

\subsection{Nguồn dữ liệu của case study}

Dữ liệu của case study được tổng hợp từ log hệ thống được ghi nhận trong quá trình chạy kiểm thử trên OrangeHRM. Các log này phản ánh quá trình sinh test case, sinh dataset, thực thi test case, chạy lại replay script và ghi nhận lỗi từng bước.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Nguồn dữ liệu sử dụng trong case study OrangeHRM}
\label{tab:chapter6_case_study_data_sources}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{5.2cm}|p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Nguồn dữ liệu} & \textbf{Nội dung ghi nhận} & \textbf{Vai trò trong đánh giá} \\
\hline
Log thực thi test case & Kết quả chạy, thời gian thực thi, chế độ chạy, trạng thái pass/fail và khả năng tái sử dụng. & Đánh giá khả năng thực thi kiểm thử trên trình duyệt và mức độ ổn định của hệ thống. \\
\hline
Log sinh test case & Prompt đầu vào, test case được sinh ra, thời gian sinh và thông tin token sử dụng. & Đánh giá khả năng hỗ trợ tạo test case từ mô tả ngôn ngữ tự nhiên. \\
\hline
Log sinh dữ liệu kiểm thử & Prompt sinh dữ liệu, số dòng dữ liệu sinh ra, trạng thái sinh dữ liệu và thời gian xử lý. & Đánh giá khả năng hỗ trợ chuẩn bị dữ liệu kiểm thử cho các kịch bản khác nhau. \\
\hline
Log lỗi từng bước & Hành động bị lỗi, loại lỗi, thông báo lỗi, URL tại thời điểm lỗi và thông tin bước thực thi. & Phân tích nguyên nhân thất bại và các yếu tố ảnh hưởng đến kết quả kiểm thử. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Dữ liệu log được lọc theo các project có website mục tiêu liên quan đến OrangeHRM để phục vụ đánh giá case study. Do đó, kết quả cần được xem là dữ liệu thực nghiệm tổng hợp cho case study OrangeHRM, không phải benchmark tuyệt đối trên một project duy nhất.

\subsection{Quy trình thực hiện case study}

Quy trình thực nghiệm trên OrangeHRM được thực hiện theo các bước sau:

\begin{enumerate}
    \item Tạo project kiểm thử và cấu hình website mục tiêu là OrangeHRM.
    \item Nhập prompt mô tả yêu cầu kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên để sinh test case.
    \item Kiểm tra lại test case được sinh ra, bao gồm mục tiêu kiểm thử, các bước thực hiện và điều kiện kỳ vọng.
    \item Chạy test case lần đầu bằng agent trên trình duyệt thật.
    \item Với các phiên chạy thành công, hệ thống ghi nhận lịch sử thao tác và sinh replay script để có thể chạy lại.
    \item Chạy lại các kịch bản bằng replay script nhằm đánh giá khả năng tái sử dụng trong kiểm thử hồi quy.
    \item Ghi nhận kết quả thực thi, thời gian chạy, trạng thái pass/fail, lỗi từng bước và thông tin token sử dụng.
    \item Tổng hợp log hệ thống để phân tích kết quả.
\end{enumerate}

Quy trình này giúp đánh giá hệ thống theo đúng workflow sử dụng thực tế: từ prompt ban đầu, sinh test case, chạy bằng agent, tạo replay script, chạy lại kịch bản và phân tích kết quả.

\subsection{Kịch bản đánh giá}

Các kịch bản đánh giá được xây dựng từ các prompt kiểm thử giao diện trên OrangeHRM. Bảng~\ref{tab:chapter6_evaluation_scenarios} trình bày một số nhóm kịch bản đại diện được sử dụng trong quá trình thực nghiệm. Đây không phải là toàn bộ danh sách test case đã chạy, vì trong thực tế hệ thống còn được thử với nhiều test case có số bước dài hơn, kết hợp nhiều thao tác điều hướng, nhập dữ liệu và kiểm tra kết quả.

{\scriptsize
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Nhóm kịch bản và prompt đánh giá đại diện trên OrangeHRM}
\label{tab:chapter6_evaluation_scenarios}
\renewcommand{\arraystretch}{0.98}
\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{4.0cm}|p{5.8cm}|p{3.0cm}|}
\hline
\textbf{Mã} & \textbf{Nhóm kịch bản} & \textbf{Ví dụ prompt hoặc mục tiêu kiểm thử} & \textbf{Chức năng liên quan} \\
\hline
SC01 & Đăng nhập thành công & Dùng Admin/admin123 và kiểm tra chuyển đến Dashboard. & Agent, assertion, replay \\
\hline
SC02 & Truy cập Dashboard & Đăng nhập hợp lệ và xác minh Dashboard được hiển thị. & Agent, assertion \\
\hline
SC03 & Điều hướng đến PIM & Đăng nhập, chọn PIM ở sidebar và kiểm tra trang PIM. & Agent, navigation, locator \\
\hline
SC04 & Điều hướng đến Admin & Đăng nhập, chọn Admin ở sidebar và kiểm tra trang Admin. & Agent, navigation, locator \\
\hline
SC05 & Điều hướng đến Leave & Đăng nhập, chọn Leave ở sidebar và kiểm tra trang Leave. & Agent, navigation, locator \\
\hline
SC06 & Truy cập My Info & Đăng nhập, chọn My Info và kiểm tra trang thông tin cá nhân. & Agent, navigation, assertion \\
\hline
SC07 & Đăng nhập lỗi hoặc thiếu dữ liệu & Kiểm tra thông báo lỗi khi sai mật khẩu hoặc thiếu username/password. & Dataset, assertion \\
\hline
SC08 & Tìm kiếm hoặc lọc danh sách & Nhập điều kiện tìm kiếm/bộ lọc và kiểm tra kết quả hiển thị. & Agent, replay, assertion \\
\hline
SC09 & Kịch bản mở rộng phức tạp hơn & Kết hợp đăng nhập, điều hướng nhiều màn hình, nhập dữ liệu và kiểm tra URL/phần tử. & Agent, replay, assertion \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
}

Các kịch bản trên tập trung vào các thao tác người dùng thực tế trên OrangeHRM, đặc biệt là đăng nhập, kiểm tra Dashboard, điều hướng qua các phân hệ và kiểm tra kết quả hiển thị. Các cơ chế như replay script, evidence, screenshot, log và report không được xem là kịch bản kiểm thử nghiệp vụ riêng, mà được đánh giá như các thành phần hỗ trợ trong quá trình thực thi và phân tích kết quả.

\subsection{Chỉ số đánh giá trong case study}

Để đánh giá case study một cách nhất quán, khóa luận sử dụng các chỉ số định lượng được trích xuất từ log hệ thống. Các chỉ số này phản ánh kết quả thực thi, thời gian xử lý, khả năng tái sử dụng và nguyên nhân lỗi.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Các chỉ số đánh giá trong case study OrangeHRM}
\label{tab:chapter6_evaluation_metrics}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{7.2cm}|p{3.0cm}|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Ý nghĩa} & \textbf{Cách ghi nhận} \\
\hline
Tỷ lệ thực thi thành công & Tỷ lệ test run có kết quả Pass trên tổng số lần chạy. & Log thực thi test case \\
\hline
Thời gian sinh test case & Thời gian LLM sinh test case từ prompt. & Log sinh test case \\
\hline
Thời gian thực thi & Thời gian agent hoặc replay script chạy trên trình duyệt. & Log thực thi test case \\
\hline
Tỷ lệ tái sử dụng & Tỷ lệ test run có thể tái sử dụng dưới dạng script hoặc kết quả chạy lại. & Log thực thi test case \\
\hline
Số token sử dụng & Số token đầu vào và đầu ra khi sinh test case hoặc khi agent thực thi. & Log sinh test case và log thực thi agent \\
\hline
Phân loại lỗi & Nhóm lỗi thường gặp như bad locator, prompt misunderstanding hoặc app error. & Log lỗi từng bước \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Với các chỉ số dạng tỷ lệ, công thức tổng quát được sử dụng như sau:

\[
\text{Tỷ lệ thành công} = \frac{\text{Số trường hợp đạt}}{\text{Tổng số trường hợp đánh giá}} \times 100\%
\]

\subsection{Tổng quan kết quả case study}

Bảng~\ref{tab:chapter6_overall_result} trình bày kết quả tổng hợp từ 167 lần thực thi trên case study OrangeHRM.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tổng hợp kết quả thực nghiệm trên OrangeHRM}
\label{tab:chapter6_overall_result}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{8.5cm}|c|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Giá trị} \\
\hline
Tổng số test case/task & 76 \\
\hline
Tổng số lần thực thi & 167 \\
\hline
Số lần Pass & 139 \\
\hline
Số lần Fail & 28 \\
\hline
Tỷ lệ Pass tổng thể & 83.2\% \\
\hline
Tỷ lệ Fail tổng thể & 16.8\% \\
\hline
Tỷ lệ tái sử dụng & 65.9\% \\
\hline
Thời gian thực thi trung bình & 70.12 giây \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Các thông tin liên quan đến token và thời gian sinh test case được trình bày trong các bảng chi tiết của từng chức năng nhằm tránh trộn lẫn giữa dữ liệu tổng hợp theo test run và dữ liệu theo batch sinh test case.

Kết quả thực nghiệm cho thấy hệ thống đạt 139 lần Pass trên 167 lần thực thi, tương ứng tỷ lệ Pass tổng thể 83.2\%. Số lần Fail là 28, tương ứng 16.8\%, phản ánh các trường hợp hệ thống gặp lỗi trong quá trình thao tác với giao diện Web, kiểm tra assertion hoặc xử lý locator.

Tỷ lệ tái sử dụng được tính theo công thức:

\[
\text{Tỷ lệ tái sử dụng} =
\frac{\text{Số lần chạy có khả năng tái sử dụng}}
{\text{Tổng số lần thực thi}} \times 100\%
\]

Trong dữ liệu thực nghiệm, có 110/167 lần chạy tạo ra replay script hoặc được đánh dấu reusable, tương ứng 65.9\%. Chỉ số này không đồng nghĩa với tỷ lệ replay thành công, vì replay script còn phụ thuộc vào locator, assertion và trạng thái giao diện tại thời điểm chạy lại.

Thời gian thực thi trung bình trên trình duyệt là 70.12 giây. Khi đối chiếu với kết quả sinh test case được trình bày riêng ở phần sau, có thể thấy phần tốn thời gian chính của hệ thống không nằm ở bước sinh test case, mà nằm ở quá trình agent hoặc replay script thao tác với trình duyệt, chờ trang tải, tìm phần tử và kiểm tra điều kiện kỳ vọng.

\subsection{Kết quả theo nhóm kịch bản}

Bảng~\ref{tab:chapter6_module_summary} trình bày kết quả thực nghiệm theo hai nhóm kịch bản chính trong các lần chạy được phân loại theo nhóm: nhóm kịch bản nền tảng liên quan đến đăng nhập và nhóm kịch bản mở rộng ngoài đăng nhập. Việc tách riêng nhóm đăng nhập giúp đánh giá khả năng của hệ thống đối với các thao tác Web cơ bản, đồng thời tránh việc kết quả của nhóm này làm sai lệch nhận xét chung đối với các kịch bản phức tạp hơn.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tỷ lệ thực thi thành công theo nhóm kịch bản chính}
\label{tab:chapter6_module_summary}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{3.6cm}|C{2.8cm}|C{1.8cm}|p{5.9cm}|}
\hline
\textbf{Nhóm kịch bản} & \textbf{Số lần Pass / Tổng số lần chạy} & \textbf{Tỷ lệ Pass} & \textbf{Nhận xét} \\
\hline
Kịch bản nền tảng: đăng nhập & 100/111 & 90.09\% & Đại diện cho các thao tác cơ bản của kiểm thử Web như nhập dữ liệu vào form, nhấn nút, chờ chuyển trang và kiểm tra trạng thái sau đăng nhập. \\
\hline
Kịch bản mở rộng ngoài đăng nhập & 32/49 & 65.31\% & Bao gồm các kịch bản có phạm vi đa dạng hơn như điều hướng, kiểm tra giao diện, thao tác với các module chức năng hoặc các prompt khó phân loại theo module cụ thể. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Bảng này chỉ xét 160/167 lần chạy có thể phân loại rõ theo nhóm kịch bản. 7 lần chạy còn lại không có đủ thông tin phân loại hoặc thuộc các thử nghiệm phụ nên không được dùng trong phân tích theo nhóm.

Kết quả cho thấy nhóm kịch bản nền tảng liên quan đến đăng nhập đạt tỷ lệ Pass 90.09\% (100/111 lần chạy). Đây là nhóm kịch bản có cấu trúc tương đối rõ ràng, bao gồm các thao tác phổ biến trong kiểm thử Web như nhập dữ liệu vào form, nhấn nút đăng nhập, chờ hệ thống chuyển trang và kiểm tra trạng thái sau khi đăng nhập thành công. Kết quả này cho thấy hệ thống có khả năng xử lý khá tốt các luồng thao tác cơ bản và có tính lặp lại cao.

Đối với nhóm kịch bản mở rộng ngoài đăng nhập, tỷ lệ Pass đạt 65.31\% (32/49 lần chạy). Nhóm này bao gồm nhiều loại yêu cầu khác nhau như điều hướng giữa các trang, kiểm tra giao diện, thao tác với các module chức năng hoặc các prompt khó phân loại theo module cụ thể. Tỷ lệ Pass thấp hơn cho thấy khi phạm vi kiểm thử được mở rộng, hệ thống dễ bị ảnh hưởng hơn bởi độ ổn định của locator, trạng thái giao diện, dữ liệu đầu vào và mức độ rõ ràng của prompt.

Một số module như Admin, PIM, Leave hoặc Time \& Attendance có xuất hiện trong log thực nghiệm. Tuy nhiên, số lần chạy của từng module còn thấp nên chưa được tách riêng để đưa ra nhận xét định lượng. Các kết quả này chỉ được sử dụng như quan sát bổ sung, chưa đủ cơ sở để kết luận về độ ổn định của hệ thống trên từng module cụ thể.

\subsection{Kết quả sinh test case}

Chức năng sinh test case được đánh giá thông qua 64 batch sinh test case. Mỗi batch tương ứng với một lần người dùng nhập prompt và hệ thống gọi LLM để sinh ra test case hoặc danh sách ứng viên test case.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả sinh test case từ prompt}
\label{tab:chapter6_testcase_generation_result}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{8.5cm}|c|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Giá trị} \\
\hline
Số batch sinh test case & 64 \\
\hline
Tỷ lệ batch sinh ít nhất một test case có cấu trúc hợp lệ và phù hợp với yêu cầu chính của prompt & 100\% \\
\hline
Thời gian sinh thấp nhất & 2.00 giây \\
\hline
Thời gian sinh cao nhất & 5.63 giây \\
\hline
Thời gian sinh trung bình & 3.66 giây \\
\hline
Tổng token sử dụng & 56,614 \\
\hline
Token trung bình mỗi batch & 884.59 \\
\hline
Tổng input tokens & 26,910 \\
\hline
Tổng output tokens & 29,704 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Kết quả cho thấy thời gian sinh test case tương đối thấp, trung bình khoảng 3.66 giây mỗi batch. So với thời gian thực thi test trên trình duyệt, bước sinh test case không phải là nút thắt chính về thời gian. Vai trò chính của chức năng này là giảm công sức chuẩn bị kịch bản ban đầu, đặc biệt đối với người dùng chưa quen viết test case hoặc test script tự động.

Qua đánh giá thủ công các batch sinh test case, 100\% batch đều sinh ra ít nhất một test case có cấu trúc hợp lệ, phù hợp với yêu cầu chính của prompt và có thể đưa vào hệ thống để chạy thử nghiệm. Tùy theo nội dung người dùng nhập vào, hệ thống có thể sinh một test case duy nhất hoặc nhiều test case ứng viên. Với các prompt yêu cầu kiểm tra nhiều trường hợp hoặc có phạm vi rộng, việc hệ thống sinh ra nhiều test case không được xem là lỗi, vì các test case này có thể tương ứng với những nhánh kiểm thử khác nhau của cùng một yêu cầu.

Nhìn chung, các test case được sinh ra đều có cấu trúc đủ để sử dụng trong hệ thống, bao gồm mục tiêu kiểm thử, các bước thực hiện và điều kiện kỳ vọng. Tuy nhiên, trước khi chạy chính thức, người dùng vẫn nên chọn lọc những test case phù hợp nhất với mục tiêu đánh giá hiện tại và kiểm tra lại các thông tin như dữ liệu đầu vào, điều kiện kỳ vọng, bước thao tác và phạm vi tác động lên website mục tiêu.

\subsection{Kết quả sinh dataset}

Bên cạnh sinh test case, hệ thống còn hỗ trợ sinh dataset để phục vụ các kịch bản có nhiều bộ dữ liệu đầu vào, chẳng hạn như đăng nhập hợp lệ, sai mật khẩu hoặc thiếu thông tin.

Trong hệ thống, dữ liệu kiểm thử có thể được chuẩn bị theo nhiều cách như tạo thủ công, import từ file hoặc sinh tự động bằng AI. Trong phạm vi thực nghiệm ở mục này, phần đánh giá tập trung vào chức năng sinh dataset tự động bằng AI từ prompt của người dùng.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả sinh dataset}
\label{tab:chapter6_dataset_generation_result}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{8.5cm}|c|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Giá trị} \\
\hline
Số lần sinh dataset & 12 \\
\hline
Tỷ lệ sinh dataset thành công & 12/12, tương ứng 100\% \\
\hline
Thời gian sinh thấp nhất & 1.71 giây \\
\hline
Thời gian sinh cao nhất & 4.59 giây \\
\hline
Thời gian sinh trung bình & 2.57 giây \\
\hline
Tổng token sử dụng & 13,075 \\
\hline
Token trung bình mỗi lần sinh & 1,089.58 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Trong các lần ghi nhận thuộc phạm vi thực nghiệm, chức năng sinh dataset hoàn thành thành công 12/12 lần. Kết quả này cho thấy chức năng có thể hỗ trợ người dùng chuẩn bị dữ liệu kiểm thử với chi phí thời gian thấp, với thời gian sinh trung bình 2.57 giây. Tuy nhiên, dữ liệu hiện tại mới phản ánh quá trình sinh dataset, chưa phản ánh đầy đủ kết quả chạy từng dòng dữ liệu. Do đó, dataset generation được xem là chức năng hỗ trợ chuẩn bị dữ liệu, còn hiệu quả của data-driven testing cần được đánh giá sâu hơn khi hệ thống lưu đầy đủ log theo từng dataset row.

\subsection{So sánh chế độ agent và replay script}

Hệ thống hỗ trợ hai chế độ chạy chính: chạy ban đầu bằng agent và chạy lại bằng replay script. Bảng~\ref{tab:chapter6_agent_replay_result} trình bày kết quả so sánh dựa trên log thực nghiệm.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh kết quả thực thi giữa agent và replay script}
\label{tab:chapter6_agent_replay_result}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Chế độ chạy} & \textbf{Số lần chạy} & \textbf{Pass} & \textbf{Fail} & \textbf{Tỷ lệ Pass} \\
\hline
Agent initial run & 121 & 110 & 11 & 90.91\% \\
\hline
Replay script & 46 & 29 & 17 & 63.04\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.9cm,y=0.047cm]
    \draw[->] (0,0) -- (0,105) node[above]{Tỷ lệ Pass (\%)};
    \draw[->] (0,0) -- (6.6,0);
    \foreach \y in {0,20,40,60,80,100} {
        \draw (-0.08,\y) -- (0,\y) node[left]{\y};
        \draw[gray!25] (0,\y) -- (6.2,\y);
    }
    \filldraw[fill=black!30,draw=black] (1.0,0) rectangle (2.2,90.91);
    \filldraw[fill=black!60,draw=black] (4.0,0) rectangle (5.2,63.04);
    \node[above] at (1.6,90.91) {90.91\%};
    \node[above] at (4.6,63.04) {63.04\%};
    \node[align=center] at (1.6,-12) {Agent\\initial run};
    \node[align=center] at (4.6,-12) {Replay\\script};
\end{tikzpicture}
\caption{So sánh tỷ lệ Pass giữa Agent và Replay Script}
\label{fig:chapter6_agent_replay_pass_rate}
\end{figure}

Kết quả cho thấy Agent initial run đạt tỷ lệ Pass 90.91\% với 110/121 lần chạy thành công, cao hơn Replay script với 63.04\%, tương ứng 29/46 lần chạy thành công. Sự khác biệt này cho thấy Agent phù hợp hơn trong giai đoạn chạy ban đầu, khi hệ thống cần quan sát giao diện và suy luận hành động theo ngữ cảnh. Trong khi đó, Replay script phụ thuộc nhiều hơn vào các locator và assertion đã lưu, nên dễ bị ảnh hưởng khi giao diện thay đổi hoặc phần tử chưa sẵn sàng tại thời điểm chạy lại.

Bên cạnh tỷ lệ Pass, thời gian thực thi cần được phân tích riêng theo kết quả chạy để tránh diễn giải sai. Bảng~\ref{tab:chapter6_agent_replay_time_by_result} trình bày thời gian trung bình của từng nhóm pass/fail.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh thời gian thực thi theo kết quả chạy}
\label{tab:chapter6_agent_replay_time_by_result}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{4.2cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Nhóm thực thi} & \textbf{Điều kiện lọc} & \textbf{Tỷ lệ} & \textbf{Thời gian TB} \\
\hline
Agent thành công & Initial run có kết quả Pass & 90.91\% & 63.96 giây \\
\hline
Agent thất bại & Initial run có kết quả Fail & 9.09\% & 135.10 giây \\
\hline
Replay thành công & Replay script có kết quả Pass & 63.04\% & 54.59 giây \\
\hline
Replay thất bại & Replay script có kết quả Fail & 36.96\% & 94.43 giây \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Khi xét riêng các lần chạy thành công, replay script có thời gian thực thi trung bình 54.59 giây, thấp hơn agent initial run thành công với thời gian trung bình 63.96 giây. Như vậy, đối với các kịch bản replay thành công, thời gian thực thi giảm khoảng 14.65\% so với agent. Kết quả này phù hợp với mục tiêu của replay script là giảm phụ thuộc vào quá trình suy luận của agent và phát lại các bước đã được lưu trước đó.

Tuy nhiên, khi replay thất bại, thời gian trung bình tăng lên 94.43 giây. Nguyên nhân là các phiên thất bại thường phải chờ timeout ở bước tìm locator, điều hướng hoặc kiểm tra assertion. Vì vậy, nếu chỉ xét thời gian trung bình tổng thể mà không tách pass/fail, kết quả có thể gây hiểu nhầm rằng replay không nhanh hơn agent. Kết quả này cho thấy replay có lợi thế rõ hơn về thời gian trong các kịch bản đã ổn định và chạy thành công, nhưng chưa thể thay thế hoàn toàn agent ở các kịch bản mới hoặc có giao diện biến động.

Bên cạnh kết quả trung bình, một kịch bản cụ thể cũng cho thấy lợi ích của replay script khi kịch bản đã ổn định. Bảng~\ref{tab:chapter6_replay_case_example} trình bày ví dụ so sánh giữa lần chạy ban đầu bằng agent và lần chạy lại bằng replay script trên cùng test case.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ví dụ minh họa thời gian chạy lại trên cùng một kịch bản}
\label{tab:chapter6_replay_case_example}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{4.2cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Kịch bản} & \textbf{Chế độ chạy} & \textbf{Thời gian} & \textbf{Kết quả} \\
\hline
Đăng nhập thành công và kiểm tra Dashboard & Chạy ban đầu bằng agent & 87.6 giây & Pass \\
\hline
Đăng nhập thành công và kiểm tra Dashboard & Chạy lại bằng replay script & 22.1 giây & Pass \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:chapter6_replay_case_example} trình bày một ví dụ minh họa trên cùng một kịch bản đã chạy thành công. Trong ví dụ này, lần chạy ban đầu bằng agent mất 87.6 giây, trong khi lần chạy lại bằng replay script mất 22.1 giây. Kết quả này cho thấy trong một số kịch bản đã ổn định, replay script có thể giúp giảm đáng kể thời gian thực thi.

Tuy nhiên, đây chỉ là ví dụ minh họa cho một kịch bản cụ thể. Kết luận tổng quát về hiệu năng giữa hai chế độ được dựa trên số liệu trung bình ở Bảng~\ref{tab:chapter6_agent_replay_time_by_result}, trong đó replay script thành công có thời gian trung bình thấp hơn agent thành công khoảng 14.65\%.

Do số lần chạy giữa hai chế độ khác nhau, chỉ số phù hợp để so sánh là thời gian trung bình trên mỗi lần chạy, đặc biệt khi tách theo kết quả pass/fail. Theo Bảng~\ref{tab:chapter6_agent_replay_time_by_result}, replay script thành công có thời gian trung bình thấp hơn agent thành công khoảng 14.65\%, nhưng các lần replay thất bại vẫn mất trung bình 94.43 giây do timeout hoặc lỗi locator/assertion. Vì vậy, phần đánh giá không sử dụng tổng thời gian thực thi để kết luận hiệu năng giữa hai chế độ.

Từ kết quả trên có thể thấy agent và replay script có vai trò bổ sung cho nhau. Agent phù hợp với giai đoạn chạy ban đầu, khi hệ thống cần quan sát giao diện và suy luận hành động từ mục tiêu kiểm thử. Replay script phù hợp hơn với các kịch bản đã chạy thành công và có thể tái sử dụng, vì khi replay thành công, thời gian thực thi trung bình thấp hơn agent thành công khoảng 14.65\%.

Tuy nhiên, replay script hiện vẫn có tỷ lệ thất bại cao hơn agent. Điều này cho thấy hệ thống cần tiếp tục cải thiện chất lượng locator, cơ chế chờ, assertion và khả năng tự phục hồi khi giao diện thay đổi. Vì vậy, hướng tiếp cận phù hợp là sử dụng agent để tạo và khám phá kịch bản ban đầu, sau đó dùng replay script để chạy lại các kịch bản đã ổn định trong kiểm thử hồi quy.

\subsection{Phân tích lỗi trong case study}

\subsubsection{Phân loại lỗi theo failure type}

Trong 28 lần chạy thất bại, có 17 lần được hệ thống phân loại failure type rõ ràng trong failure analysis. Do số lượng lỗi đã phân loại còn thấp, Bảng~\ref{tab:chapter6_failure_analysis} trình bày đồng thời số lượng và tỷ lệ theo 17 lỗi đã được phân loại để minh bạch dữ liệu nhưng vẫn chỉ xem đây là quan sát xu hướng.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Phân loại lỗi trong quá trình thực nghiệm}
\label{tab:chapter6_failure_analysis}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Loại lỗi} & \textbf{Số lần} & \textbf{Tỷ lệ} \\
\hline
Bad locator & 12 & 70.59\% \\
\hline
Prompt misunderstanding & 4 & 23.53\% \\
\hline
App error & 1 & 5.88\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Lỗi phổ biến nhất là Bad locator, chiếm 70.59\% trong các lỗi đã được phân loại. Đây là nhóm lỗi xảy ra khi hệ thống không tìm thấy phần tử, phần tử chưa hiển thị hoặc locator không còn phù hợp tại thời điểm chạy. Kết quả này phù hợp với đặc thù của kiểm thử giao diện Web: các phần tử có thể được render động, thay đổi cấu trúc DOM hoặc xuất hiện chậm hơn so với thời điểm script tìm kiếm.

Nhóm lỗi Prompt misunderstanding chiếm 23.53\%. Lỗi này xảy ra khi prompt, expected result hoặc điều kiện kiểm tra chưa đủ rõ, khiến agent hoặc assertion đánh giá sai kết quả. Ví dụ, một kịch bản đăng nhập không hợp lệ có thể được xem là thành công nếu expected result là hiển thị thông báo lỗi, nhưng có thể bị đánh giá fail nếu hệ thống chỉ kiểm tra việc điều hướng sang dashboard.

Bên cạnh các lỗi đã được phân loại, vẫn còn một số lần thất bại chưa có failure type rõ ràng trong log. Điều này cho thấy hệ thống cần cải thiện việc gán nguyên nhân lỗi cho mọi phiên chạy thất bại, chẳng hạn bổ sung nhóm Unknown hoặc trích xuất nguyên nhân từ error message và step log.

\subsubsection{Phân tích lỗi theo step thất bại}

Bên cạnh phân loại lỗi theo run, hệ thống còn ghi nhận thông tin về các step thất bại. Trong các log step thất bại được ghi nhận, có 24 step lỗi có đủ thông tin về loại hành động. Do số lượng step lỗi còn thấp, Bảng~\ref{tab:chapter6_step_failure_action} trình bày đồng thời số lượng và tỷ lệ theo loại hành động để minh bạch dữ liệu nhưng vẫn chỉ xem đây là quan sát xu hướng.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Thống kê step thất bại theo loại hành động}
\label{tab:chapter6_step_failure_action}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{6.0cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Loại hành động} & \textbf{Số step thất bại} & \textbf{Tỷ lệ} \\
\hline
click & 10 & 41.67\% \\
\hline
assert\_url\_changed & 7 & 29.17\% \\
\hline
assert\_visible & 3 & 12.50\% \\
\hline
input & 2 & 8.33\% \\
\hline
fill & 1 & 4.17\% \\
\hline
write\_file & 1 & 4.17\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Hành động click chiếm tỷ lệ cao nhất trong các step thất bại được ghi nhận. Điều này cho thấy thao tác click phụ thuộc nhiều vào khả năng xác định đúng phần tử, trạng thái hiển thị của phần tử và thời điểm trang đã sẵn sàng để tương tác. Các lỗi liên quan đến assertion như assert\_url\_changed và assert\_visible cũng chiếm tỷ lệ đáng kể, cho thấy việc thiết kế điều kiện kiểm tra kết quả là yếu tố quan trọng trong hệ thống kiểm thử tự động.

Từ kết quả trên, có thể rút ra rằng việc cải thiện độ ổn định của hệ thống cần tập trung vào ba hướng: tăng chất lượng locator, bổ sung cơ chế chờ thông minh hơn và thiết kế assertion rõ ràng hơn cho từng loại test case.

\subsection{Đánh giá các cơ chế hỗ trợ trong case study}

\subsubsection{Object repository và self-healing}

Object repository trong hệ thống được dùng để lưu lại các thông tin có thể thu thập được về phần tử giao diện trong quá trình kiểm thử. Thay vì chỉ lưu một selector duy nhất, hệ thống có thể ghi nhận nhiều thuộc tính như CSS selector, XPath, text, placeholder, accessible name hoặc các thông tin liên quan đến phần tử. Mục tiêu của object repository là cung cấp thêm dữ liệu tham chiếu cho quá trình chạy lại, giúp hệ thống có nhiều lựa chọn hơn khi cần xác định lại phần tử.

Self-healing trong phạm vi hệ thống hiện tại không phải là một cơ chế tự phát triển hoàn chỉnh có khả năng tự sửa mọi locator hoặc tự cập nhật toàn bộ test script. Cơ chế này chủ yếu được tận dụng từ khả năng quan sát và suy luận phần tử của Browser-use trong quá trình agent chạy trên trình duyệt. Nói cách khác, khi agent thực thi, Browser-use có thể dựa trên trạng thái giao diện hiện tại để chọn phần tử phù hợp hơn trong một số tình huống, thay vì phụ thuộc tuyệt đối vào một selector cố định.

Trong dữ liệu thực nghiệm hiện tại, lỗi Bad locator là nhóm lỗi phổ biến nhất. Điều này cho thấy việc lưu thông tin phần tử và hỗ trợ locator fallback là cần thiết, nhưng các cơ chế này mới chỉ hỗ trợ một phần trong ứng dụng. Log export hiện tại chưa ghi nhận đầy đủ số lần locator chính thất bại, số lần fallback được sử dụng hoặc số lần Browser-use hỗ trợ phục hồi thành công. Vì vậy, trong phạm vi Chương này, object repository và self-healing chỉ được đánh giá theo hướng định tính và thông qua phân tích lỗi locator.

Kết quả thực nghiệm cho thấy self-healing nên được hiểu là cơ chế hỗ trợ trong một số thay đổi nhỏ của giao diện hoặc locator, không phải khả năng tự động sửa mọi lỗi kiểm thử. Nếu giao diện thay đổi mạnh, phần tử bị xóa hoặc luồng nghiệp vụ thay đổi, người dùng vẫn cần cập nhật test case, replay script hoặc thông tin trong object repository.

\subsubsection{Evidence, log và report}

Evidence đóng vai trò quan trọng trong việc giúp người dùng hiểu một phiên chạy test. Một report hữu ích cần cho biết test pass hay fail, lỗi xảy ra ở bước nào, URL tại thời điểm lỗi, screenshot liên quan, log thao tác và error message.

Trong dữ liệu thực nghiệm, hệ thống đã ghi nhận được execution result, execution time, run type, run note, failure type và step failure. Các thông tin này cho phép phân tích tổng quan tỷ lệ pass/fail, phân loại lỗi và xác định nhóm hành động thường thất bại. Tuy nhiên, để đánh giá đầy đủ hơn về evidence, hệ thống cần export thêm các chỉ số như số screenshot mỗi run, số step log mỗi run, số report có AI analysis và mức độ đầy đủ của timeline.

Dù vậy, kết quả khảo sát người dùng cho thấy các thành phần report, screenshot, log và timeline được đánh giá tương đối tích cực. Điều này được trình bày chi tiết ở phần đánh giá trải nghiệm người dùng.

\subsubsection{Phân tích lỗi bằng mô hình ngôn ngữ lớn}

Phân tích lỗi bằng mô hình ngôn ngữ lớn có vai trò hỗ trợ người dùng đọc log và đưa ra gợi ý nguyên nhân thất bại. Cơ chế này đặc biệt hữu ích khi người dùng không quen đọc error message kỹ thuật hoặc không biết phân biệt lỗi do dữ liệu, lỗi do locator, lỗi do timeout và lỗi do ứng dụng.

Trong phạm vi thực nghiệm hiện tại, hệ thống đã có dữ liệu failure type và notes để hỗ trợ phân tích lỗi. Tuy nhiên, chưa có bộ dữ liệu đánh giá riêng để chấm mức độ chính xác của AI analysis, ví dụ AI xác định đúng bước lỗi hay phân loại đúng nguyên nhân lỗi. Vì vậy, phần AI analysis được đánh giá chủ yếu thông qua phản hồi người dùng trong khảo sát. Trong các hướng phát triển tiếp theo, cần bổ sung bộ tiêu chí đánh giá AI analysis như: xác định đúng step lỗi, phân loại đúng root cause, gợi ý xử lý hữu ích và không sinh thông tin không có trong evidence.

\section{Phương pháp 2: Đánh giá trải nghiệm người dùng}

\subsection{Mục tiêu khảo sát}

Bên cạnh case study trên OrangeHRM, nhóm thực hiện thêm khảo sát nhỏ nhằm thu thập phản hồi của người dùng sau khi trải nghiệm hệ thống. Khảo sát tập trung vào các khía cạnh: giao diện và khả năng sử dụng, chức năng sinh test case, quá trình chạy test, report/evidence và mức độ hữu ích tổng thể.

Khảo sát được thực hiện ở quy mô nhỏ với nhóm người dùng thử hệ thống và thu được 20 phản hồi hợp lệ. Các câu hỏi đánh giá sử dụng thang điểm 1--5, trong đó 1 thể hiện mức độ không đồng ý và 5 thể hiện mức độ đồng ý cao.

Do đó, các kết quả khảo sát được sử dụng như nguồn tham khảo định tính nhằm bổ sung cho dữ liệu log thực nghiệm.

\subsection{Đối tượng tham gia khảo sát}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Nhóm người tham gia khảo sát, n = 20}
\label{tab:chapter6_survey_participants}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{10.0cm}|c|}
\hline
\textbf{Nhóm người dùng} & \textbf{Tỷ lệ} \\
\hline
Sinh viên ngành Công nghệ thông tin & 50.0\% \\
\hline
Lập trình viên & 20.0\% \\
\hline
Người dùng chưa có nhiều kinh nghiệm về kiểm thử phần mềm & 15.0\% \\
\hline
Tester / QA & 10.0\% \\
\hline
Khác & 5.0\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Nhóm người tham gia khảo sát tương đối phù hợp với phạm vi đề tài vì bao gồm cả người có nền tảng công nghệ thông tin, lập trình viên, tester/QA và người chưa có nhiều kinh nghiệm kiểm thử phần mềm.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kinh nghiệm của người tham gia với kiểm thử tự động Web, n = 20}
\label{tab:chapter6_survey_experience}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{10.0cm}|c|}
\hline
\textbf{Mức độ kinh nghiệm} & \textbf{Tỷ lệ} \\
\hline
Chưa từng sử dụng công cụ kiểm thử tự động Web & 35.0\% \\
\hline
Đã từng sử dụng cơ bản & 30.0\% \\
\hline
Đã từng sử dụng thường xuyên & 20.0\% \\
\hline
Đã từng nghe qua nhưng chưa sử dụng & 15.0\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Có 35.0\% người tham gia chưa từng sử dụng công cụ kiểm thử tự động Web. Điều này phù hợp với mục tiêu của hệ thống là giúp người dùng giảm rào cản khi tiếp cận kiểm thử tự động thông qua việc nhập yêu cầu bằng ngôn ngữ tự nhiên thay vì phải viết script ngay từ đầu.

\subsection{Kết quả khảo sát theo nhóm tiêu chí}

Bảng~\ref{tab:chapter6_user_survey_summary} tổng hợp điểm khảo sát theo các nhóm tiêu chí chính.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tổng hợp kết quả khảo sát theo nhóm tiêu chí, n = 20}
\label{tab:chapter6_user_survey_summary}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{7.0cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Nhóm tiêu chí} & \textbf{Điểm trung bình} & \textbf{Tỷ lệ đánh giá 4--5} \\
\hline
Giao diện và khả năng sử dụng & 4.28/5 & 83.5\% \\
\hline
Sinh test case từ prompt & 4.24/5 & 80.9\% \\
\hline
Quá trình chạy test & 3.84/5 & 75.0\% \\
\hline
Kết quả, evidence và report & 4.13/5 & 80.4\% \\
\hline
Giá trị tổng thể và mức độ hài lòng & 4.04/5 & 76.5\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.9cm]
    \draw[->] (0,0) -- (0,5.4) node[above]{\scriptsize Điểm TB};
    \draw[->] (0,0) -- (10.6,0);
    \foreach \y in {0,1,2,3,4,5} {
        \draw (-0.08,\y) -- (0,\y) node[left]{\scriptsize \y};
        \draw[gray!25] (0,\y) -- (10.1,\y);
    }
    \filldraw[fill=black!20,draw=black] (0.7,0) rectangle (1.7,4.28);
    \filldraw[fill=black!35,draw=black] (2.5,0) rectangle (3.5,4.24);
    \filldraw[fill=black!50,draw=black] (4.3,0) rectangle (5.3,3.84);
    \filldraw[fill=black!65,draw=black] (6.1,0) rectangle (7.1,4.13);
    \filldraw[fill=black!80,draw=black] (7.9,0) rectangle (8.9,4.04);
    \node[above] at (1.2,4.28) {\scriptsize 4.28};
    \node[above] at (3.0,4.24) {\scriptsize 4.24};
    \node[above] at (4.8,3.84) {\scriptsize 3.84};
    \node[above] at (6.6,4.13) {\scriptsize 4.13};
    \node[above] at (8.4,4.04) {\scriptsize 4.04};
    \node[align=center,font=\scriptsize] at (1.2,-0.55) {Giao\\diện};
    \node[align=center,font=\scriptsize] at (3.0,-0.55) {Sinh\\test case};
    \node[align=center,font=\scriptsize] at (4.8,-0.55) {Chạy\\test};
    \node[align=center,font=\scriptsize] at (6.6,-0.55) {Report\\evidence};
    \node[align=center,font=\scriptsize] at (8.4,-0.55) {Hài\\lòng};
\end{tikzpicture}
\caption{Điểm trung bình khảo sát theo nhóm tiêu chí}
\label{fig:chapter6_survey_average_scores}
\end{figure}

Kết quả khảo sát cho thấy người dùng đánh giá tích cực giao diện, khả năng nhập yêu cầu kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên và chức năng sinh test case. Nhóm tiêu chí giao diện và khả năng sử dụng đạt điểm trung bình 4.28/5, trong khi nhóm sinh test case từ prompt đạt 4.24/5. Điều này cho thấy hệ thống có khả năng hỗ trợ người dùng tạo kịch bản kiểm thử ban đầu dễ dàng hơn so với việc viết test case hoặc test script hoàn toàn thủ công.

Nhóm kết quả, evidence và report đạt điểm trung bình 4.13/5. Các câu hỏi liên quan đến log, timeline và phân tích lỗi được đánh giá khá tốt, cho thấy việc lưu evidence và hiển thị lại quá trình thực thi giúp người dùng hiểu rõ hơn kết quả kiểm thử.

Tuy nhiên, nhóm tiêu chí liên quan đến quá trình chạy test có điểm trung bình thấp hơn, đạt 3.84/5. Trong đó, câu hỏi về việc người dùng có thể hiểu hệ thống đang thực hiện đến bước nào trong quá trình chạy test chỉ đạt 3.47/5. Đây là một điểm cần cải thiện, cho thấy hệ thống cần hiển thị trạng thái thực thi rõ ràng hơn theo thời gian thực, chẳng hạn bổ sung progress indicator, mô tả step đang chạy và phân biệt rõ các trạng thái đang chờ, đang thao tác, thất bại hoặc hoàn thành.

\subsection{Mức độ chỉnh sửa test case sinh ra}

Một nội dung quan trọng trong khảo sát là mức độ chỉnh sửa test case sinh ra trước khi sử dụng. Kết quả được trình bày trong Bảng~\ref{tab:chapter6_testcase_revision_survey}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Mức độ chỉnh sửa test case sinh ra trước khi sử dụng, n = 20}
\label{tab:chapter6_testcase_revision_survey}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{7.0cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Mức độ chỉnh sửa} & \textbf{Số phản hồi} & \textbf{Tỷ lệ} \\
\hline
Không cần chỉnh sửa & 4 & 20.0\% \\
\hline
Chỉnh sửa rất ít & 6 & 30.0\% \\
\hline
Chỉnh sửa một phần & 10 & 50.0\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Kết quả cho thấy 50.0\% người tham gia cho rằng test case cần chỉnh sửa một phần trước khi sử dụng, 30.0\% cho rằng chỉ cần chỉnh sửa rất ít và 20.0\% cho rằng không cần chỉnh sửa. Điều này cho thấy test case sinh ra từ mô hình ngôn ngữ lớn có giá trị như bản nháp ban đầu, giúp giảm công sức chuẩn bị kiểm thử, nhưng vẫn cần người dùng kiểm tra lại dữ liệu đầu vào, step và điều kiện kỳ vọng trước khi chạy chính thức.

\section{Nhận xét tổng hợp}

Từ kết quả case study và khảo sát người dùng, có thể nhận xét rằng hệ thống có khả năng hỗ trợ quy trình kiểm thử tự động ứng dụng Web từ mô tả ngôn ngữ tự nhiên đến thực thi trên trình duyệt và ghi nhận kết quả. Case study trên OrangeHRM cho thấy hệ thống đạt tỷ lệ Pass tổng thể 83.2\% trên 167 lần thực thi. Trong khi đó, khảo sát người dùng cho thấy hệ thống được đánh giá tích cực về giao diện, khả năng sinh test case từ prompt, report/evidence và giá trị hỗ trợ kiểm thử.

Bên cạnh kết quả tổng thể, Bảng~\ref{tab:chapter6_agent_replay_comparison} so sánh hai chế độ chạy chính của hệ thống là agent và replay script.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh agent và replay script}
\label{tab:chapter6_agent_replay_comparison}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{3.6cm}|p{5.2cm}|p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Agent} & \textbf{Replay script} \\
\hline
Đầu vào & Goal hoặc prompt bằng ngôn ngữ tự nhiên. & Script đã được sinh hoặc chỉnh sửa. \\
\hline
Mức độ phụ thuộc LLM & Cao hơn vì cần suy luận hành động trong quá trình chạy. & Thấp hơn vì chạy theo các step đã lưu. \\
\hline
Tính linh hoạt & Phù hợp khi giao diện cần được quan sát và diễn giải theo ngữ cảnh. & Phù hợp với luồng đã ổn định và cần chạy lặp lại. \\
\hline
Tính xác định & Có thể thay đổi theo trạng thái giao diện và phản hồi của LLM. & Ổn định hơn về mặt luồng thao tác, nhưng phụ thuộc locator và assertion. \\
\hline
Khả năng bảo trì & Ít yêu cầu selector ban đầu, nhưng khó kiểm soát nếu prompt mơ hồ. & Cần bảo trì locator, assertion và dữ liệu khi website thay đổi. \\
\hline
Chi phí vận hành & Cao hơn do gọi LLM trong quá trình chạy. & Thấp hơn trong các lần chạy lặp lại vì chủ yếu sử dụng Playwright. \\
\hline
Vai trò phù hợp & Khám phá luồng, tạo kịch bản ban đầu, xử lý tình huống cần suy luận. & Kiểm thử hồi quy, chạy dataset, chạy suite. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Tổng hợp các kết quả trên cho thấy agent và replay script đóng vai trò bổ sung cho nhau. Agent phù hợp với giai đoạn khám phá và chạy test ban đầu, trong khi replay script phù hợp với các kịch bản đã ổn định và cần chạy lặp lại. Kết quả khảo sát cũng cho thấy người dùng đánh giá cao khả năng nhập yêu cầu kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên và sinh test case từ prompt, nhưng hệ thống vẫn cần cải thiện khả năng hiển thị trạng thái thực thi trong lúc chạy test.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tổng hợp mức độ đáp ứng các mục tiêu đánh giá}
\label{tab:chapter6_evaluation_objective_summary}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{5.0cm}|p{5.0cm}|p{4.0cm}|}
\hline
\textbf{Mục tiêu đánh giá} & \textbf{Kết quả ghi nhận} & \textbf{Nhận xét} \\
\hline
Sinh test case từ mô tả tự nhiên & Thời gian sinh trung bình 3.66 giây mỗi batch. & Đáp ứng mục tiêu hỗ trợ tạo test case ban đầu. \\
\hline
Thực thi test bằng agent & Agent initial run đạt tỷ lệ Pass 90.91\%. & Phù hợp với giai đoạn chạy ban đầu và khám phá luồng. \\
\hline
Chạy lại bằng replay script & Replay script đạt tỷ lệ Pass 63.04\%; khi replay thành công, thời gian trung bình thấp hơn agent thành công 14.65\%. & Có tiềm năng cho kiểm thử hồi quy nhưng cần cải thiện locator và assertion. \\
\hline
Sinh dữ liệu kiểm thử & Chức năng sinh dataset hoàn thành trong các lần ghi nhận; thời gian sinh trung bình 2.57 giây. & Hỗ trợ chuẩn bị dữ liệu, nhưng cần đánh giá thêm theo từng dataset row. \\
\hline
Phân tích lỗi & Bad locator là lỗi phổ biến nhất trong các lỗi đã phân loại. & Giúp xác định hướng cải thiện object repository, locator fallback và timeout. \\
\hline
Trải nghiệm người dùng & Các nhóm tiêu chí chính đạt điểm trung bình từ 3.84/5 đến 4.28/5. & Người dùng đánh giá tích cực, nhưng cần cải thiện hiển thị tiến trình chạy test. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Các yếu tố ảnh hưởng và giới hạn thực nghiệm}

Kết quả thực nghiệm chịu ảnh hưởng bởi nhiều yếu tố khác nhau. Các yếu tố quan trọng gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Chất lượng prompt}: prompt càng rõ về mục tiêu, dữ liệu đầu vào và kết quả mong đợi thì test case và hành động agent càng dễ đúng.
    \item \textbf{Trạng thái website}: trạng thái đăng nhập, dữ liệu hiện có, quyền tài khoản và phiên làm việc ảnh hưởng trực tiếp đến kết quả test.
    \item \textbf{Tốc độ tải trang}: website tải chậm hoặc phản hồi bất đồng bộ có thể làm locator chưa sẵn sàng tại thời điểm agent hoặc replay thao tác.
    \item \textbf{Độ ổn định của locator}: selector thay đổi hoặc phần tử được render động có thể làm replay script thất bại.
    \item \textbf{Dữ liệu kiểm thử}: dữ liệu hết hạn, bị thay đổi hoặc không còn tồn tại có thể khiến test fail dù hệ thống kiểm thử vẫn hoạt động đúng.
    \item \textbf{Cấu hình runtime}: timeout, browser profile, allowed domains và số phiên chạy đồng thời ảnh hưởng đến độ ổn định của worker.
    \item \textbf{Phản hồi của LLM}: trong chế độ agent, kết quả có thể thay đổi theo cách mô hình diễn giải goal và trạng thái giao diện.
    \item \textbf{Thiết kế assertion}: assertion quá chung có thể bỏ sót lỗi, trong khi assertion quá chặt có thể làm test fail khi giao diện thay đổi nhỏ.
\end{itemize}

Bên cạnh đó, quá trình đánh giá hiện tại còn có một số giới hạn:

\begin{itemize}
    \item Dữ liệu thực nghiệm tập trung nhiều vào nhóm Login, trong khi các module khác như PIM, Leave, Admin hoặc Time \& Attendance có số lần chạy còn ít.
    \item Dữ liệu log được lọc theo các project có website mục tiêu liên quan đến OrangeHRM. Do đó, các bản ghi thuộc cùng website mục tiêu có thể đến từ nhiều project thử nghiệm khác nhau trong quá trình phát triển hệ thống. Vì vậy, kết quả cần được xem là dữ liệu thực nghiệm tổng hợp cho case study OrangeHRM, không phải benchmark tuyệt đối trên một project duy nhất.
    \item Chỉ số Generated Tree Correct chưa được đánh giá thủ công; toàn bộ bản ghi trong log hiện tại vẫn ở trạng thái chưa đánh giá. Vì vậy, chỉ số này chưa được dùng để kết luận định lượng.
    \item Dữ liệu về crawl website, test suite run, dataset row run, self-healing và AI analysis chưa được ghi nhận hoặc export đầy đủ thành các bảng định lượng riêng.
    \item Khảo sát người dùng có số lượng phản hồi còn hạn chế, phù hợp để tham khảo định tính nhưng chưa đủ lớn để đại diện cho toàn bộ nhóm người dùng mục tiêu.
\end{itemize}

Những giới hạn trên cho thấy kết quả đánh giá cần được hiểu trong phạm vi case study và điều kiện thực nghiệm hiện tại. Để có kết luận tổng quát hơn, hệ thống cần được chạy trên nhiều website hơn, nhiều module nghiệp vụ hơn và với số lần lặp lại lớn hơn.

\section{Kết chương}

Chương này đã trình bày hai phương pháp đánh giá hệ thống kiểm thử tự động ứng dụng Web. Phương pháp thứ nhất là case study trên OrangeHRM, trong đó hệ thống được đánh giá dựa trên log sinh test case, log sinh dataset, log thực thi test case, replay script và log lỗi. Phương pháp thứ hai là đánh giá trải nghiệm người dùng thông qua khảo sát sau khi dùng thử hệ thống.

Kết quả case study cho thấy trong 167 lần thực thi, hệ thống đạt 139 lần Pass và 28 lần Fail, tương ứng tỷ lệ Pass 83.2\%. Thời gian sinh test case trung bình theo batch là 3.66 giây, trong khi thời gian thực thi trung bình trên trình duyệt là 70.12 giây. Khi so sánh hai chế độ chạy, agent initial run đạt tỷ lệ Pass 90.91\%, cao hơn replay script với tỷ lệ 63.04\%. Tuy nhiên, nếu chỉ xét các lần chạy thành công, replay script có thời gian trung bình 54.59 giây, thấp hơn agent thành công với 63.96 giây.

Phân tích lỗi cho thấy Bad locator là nhóm lỗi phổ biến nhất trong các lỗi đã được phân loại, chiếm 70.59\%. Điều này nhấn mạnh vai trò của object repository, locator fallback và cơ chế chờ phù hợp trong hệ thống kiểm thử giao diện Web. Ngoài ra, các lỗi liên quan đến prompt misunderstanding và assertion cũng cho thấy người dùng cần mô tả rõ mục tiêu kiểm thử, dữ liệu đầu vào và kết quả kỳ vọng.

Kết quả khảo sát người dùng cho thấy hệ thống được đánh giá tích cực về giao diện, khả năng sinh test case từ prompt, report/evidence và giá trị hỗ trợ kiểm thử. Tuy nhiên, người dùng vẫn gặp khó khăn trong việc theo dõi hệ thống đang thực hiện đến bước nào trong quá trình chạy test. Đây là một hướng cải thiện quan trọng trong các phiên bản tiếp theo.

Tổng hợp lại, kết quả thực nghiệm cho thấy hướng tiếp cận kết hợp mô hình ngôn ngữ lớn, agent, browser automation, replay script và evidence-based report là khả thi trong phạm vi case study OrangeHRM. Đồng thời, kết quả đánh giá cũng chỉ ra các giới hạn cần tiếp tục cải thiện như độ ổn định của replay script, khả năng tự phục hồi locator, đánh giá AI analysis và mở rộng thực nghiệm sang nhiều website khác.
