\chapter{Danh sách các API dùng trong hệ thống}
\label{appendix:api_list}

Phụ lục này liệt kê các API chính được sử dụng trong hệ thống. Danh sách được đối chiếu từ mã nguồn hiện thực, gồm file định tuyến tổng \path{server/src/routes.js}, các router trong \path{server/src/modules} và API của agent-worker trong \path{agent-worker/app/main.py}. Các API callback nội bộ từ worker về backend được tách riêng trong bảng để làm rõ cơ chế cập nhật trạng thái bất đồng bộ.

\section{Backend API}

{\scriptsize
\begin{longtable}{|p{2.8cm}|p{1.6cm}|p{5.4cm}|p{4.5cm}|}
\caption{Danh sách API chính của backend}
\label{tab:appendix_backend_apis} \\
\hline
\textbf{Nhóm API} & \textbf{Phương thức} & \textbf{Endpoint} & \textbf{Mục đích sử dụng} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Nhóm API} & \textbf{Phương thức} & \textbf{Endpoint} & \textbf{Mục đích sử dụng} \\
\hline
\endhead

Health check & GET & \path{/api/health} & Kiểm tra trạng thái backend và kết nối cơ sở dữ liệu. \\
\hline
Authentication & POST & \path{/api/auth/register} & Đăng ký tài khoản người dùng. \\
\hline
Authentication & POST & \path{/api/auth/login} & Đăng nhập và phát hành token xác thực. \\
\hline
Authentication & POST & \path{/api/auth/google} & Đăng nhập bằng Google OAuth. \\
\hline
Authentication & POST & \path{/api/auth/forgot-password} & Gửi yêu cầu quên mật khẩu và tạo OTP. \\
\hline
Authentication & POST & \path{/api/auth/verify-otp} & Xác minh OTP đặt lại mật khẩu. \\
\hline
Authentication & POST & \path{/api/auth/reset-password} & Đặt lại mật khẩu sau khi OTP hợp lệ. \\
\hline
Authentication & PATCH & \path{/api/auth/complete-onboarding} & Cập nhật trạng thái hoàn thành onboarding của người dùng. \\
\hline
Dashboard & GET & \path{/api/dashboard} & Lấy dữ liệu tổng quan để hiển thị dashboard. \\
\hline
Project & POST & \path{/api/projects} & Tạo project kiểm thử mới. \\
\hline
Project & GET & \path{/api/projects} & Lấy danh sách project của người dùng. \\
\hline
Project & GET & \path{/api/projects/recent} & Lấy danh sách project truy cập gần đây. \\
\hline
Project & GET & \path{/api/projects/:projectId} & Xem thông tin chi tiết project. \\
\hline
Project & PUT & \path{/api/projects/:projectId} & Cập nhật tên, mô tả, base URL hoặc cấu hình project. \\
\hline
Project & DELETE & \path{/api/projects/:projectId} & Xóa hoặc vô hiệu hóa project. \\
\hline
Scan/crawl & POST & \path{/api/scans/projects/:projectId/trigger} & Khởi tạo scan/crawl website mục tiêu của project. \\
\hline
Scan/crawl & GET & \path{/api/scans/projects/:projectId/latest} & Lấy lần scan/crawl gần nhất của project. \\
\hline
Scan/crawl & GET & \path{/api/scans/:scanId} & Xem chi tiết một lần scan/crawl. \\
\hline
Scan/crawl & POST & \path{/api/scans/:scanId/cancel} & Hủy một lần scan/crawl đang chạy. \\
\hline
Test case & GET & \path{/api/test-cases} & Lấy danh sách test case theo điều kiện lọc. \\
\hline
Test case & GET & \path{/api/test-cases/ai-generation/latest} & Lấy batch sinh test case gần nhất. \\
\hline
Test case & DELETE & \path{/api/test-cases/ai-generation/unselected} & Xóa các test case ứng viên chưa được chọn. \\
\hline
Test case & POST & \path{/api/test-cases/ai-generation/candidates/:candidateId/refine} & Refine một test case ứng viên bằng AI. \\
\hline
Test case & PUT & \path{/api/test-cases/ai-generation/candidates/:candidateId} & Cập nhật nội dung test case ứng viên. \\
\hline
Test case & POST & \path{/api/test-cases/generate} & Sinh test case từ prompt hoặc goal. \\
\hline
Test case & POST & \path{/api/test-cases/save} & Lưu các test case đã sinh hoặc đã chọn. \\
\hline
Test case & GET & \path{/api/test-cases/:id} & Xem chi tiết test case. \\
\hline
Test case & GET & \path{/api/test-cases/:id/runs} & Lấy lịch sử chạy của test case. \\
\hline
Test case & GET & \path{/api/test-cases/:id/scripts} & Lấy replay script gắn với test case. \\
\hline
Test case & POST & \path{/api/test-cases/:id/refine} & Refine nội dung test case đã lưu. \\
\hline
Test case & POST & \path{/api/test-cases/:id/apply-refinement} & Áp dụng nội dung refine vào test case. \\
\hline
Test case & POST & \path{/api/test-cases/:id/commit} & Commit phiên bản test case sau khi chỉnh sửa. \\
\hline
Test case & PUT & \path{/api/test-cases/:id} & Cập nhật test case. \\
\hline
Test case & DELETE & \path{/api/test-cases/:id} & Xóa test case. \\
\hline
Test run & GET & \path{/api/test-runs} & Lấy danh sách test run gần đây. \\
\hline
Test run & POST & \path{/api/test-runs} & Tạo test run mới. \\
\hline
Test run & POST & \path{/api/test-runs/replay} & Chạy lại bằng replay script. \\
\hline
Test run & POST & \path{/api/test-runs/batch-replay} & Chạy replay theo lô hoặc theo nhiều bộ dữ liệu. \\
\hline
Test run & GET & \path{/api/test-runs/batches} & Lấy danh sách batch run của test case. \\
\hline
Test run & GET & \path{/api/test-runs/batches/:batchId} & Xem chi tiết một batch run. \\
\hline
Test run & POST & \path{/api/test-runs/:id/replay} & Chạy replay từ một test run cụ thể. \\
\hline
Test run & GET & \path{/api/test-runs/:id} & Xem chi tiết test run, step log và evidence summary. \\
\hline
Test run & POST & \path{/api/test-runs/:id/analyze} & Phân tích lỗi của test run bằng AI. \\
\hline
Agent execution & POST & \path{/api/agent/run} & Bắt đầu chạy test case bằng agent. \\
\hline
Agent execution & POST & \path{/api/agent/replay} & Bắt đầu chạy replay script thông qua agent-worker. \\
\hline
Replay script & PATCH & \path{/api/agent/execution-scripts/:id/steps} & Parameterize hoặc cập nhật danh sách step của replay script. \\
\hline
Replay script & DELETE & \path{/api/agent/execution-scripts/:id} & Xóa replay script. \\
\hline
Replay script & POST & \path{/api/agent/execution-scripts/:id/fast-forward-inspect} & Fast-forward script tới một step để lấy screenshot và DOM phục vụ sửa script. \\
\hline
Replay script & POST & \path{/api/agent/execution-scripts/:id/suggest-fix} & Gợi ý sửa step hoặc locator cho replay script. \\
\hline
Dataset & POST & \path{/api/datasets/generate} & Sinh dataset bằng AI từ mô tả của người dùng. \\
\hline
Dataset & GET & \path{/api/datasets} & Lấy danh sách dataset. \\
\hline
Dataset & GET & \path{/api/datasets/:id} & Xem chi tiết dataset. \\
\hline
Dataset & POST & \path{/api/datasets} & Tạo dataset mới. \\
\hline
Dataset & PUT & \path{/api/datasets/:id} & Cập nhật dataset. \\
\hline
Dataset & DELETE & \path{/api/datasets/:id} & Xóa dataset. \\
\hline
Test suite & GET & \path{/api/test-suites} & Lấy danh sách test suite/test sheet. \\
\hline
Test suite & POST & \path{/api/test-suites} & Tạo test suite mới. \\
\hline
Test suite & GET & \path{/api/test-suites/:id} & Xem chi tiết test suite. \\
\hline
Test suite & PUT & \path{/api/test-suites/:id} & Cập nhật test suite. \\
\hline
Test suite & DELETE & \path{/api/test-suites/:id} & Xóa test suite. \\
\hline
Test suite & POST & \path{/api/test-suites/:id/items} & Thêm test case vào test suite. \\
\hline
Test suite & DELETE & \path{/api/test-suites/:id/items/:itemId} & Xóa một test case khỏi test suite. \\
\hline
Test suite & PUT & \path{/api/test-suites/:id/items/reorder} & Sắp xếp lại thứ tự test case trong test suite. \\
\hline
Test suite & GET & \path{/api/test-suites/:id/run-options} & Lấy tùy chọn chạy test suite. \\
\hline
Test suite & POST & \path{/api/test-suites/:id/run} & Chạy test suite theo lô. \\
\hline
Test suite run & GET & \path{/api/test-suite-runs} & Lấy danh sách lần chạy test suite. \\
\hline
Test suite run & GET & \path{/api/test-suite-runs/:runId} & Xem chi tiết một lần chạy test suite. \\
\hline
Test suite run & POST & \path{/api/test-suite-runs/:runId/analyze} & Phân tích kết quả hoặc lỗi của test suite run. \\
\hline
Test collection & GET & \path{/api/test-collections} & Lấy danh sách collection. \\
\hline
Test collection & GET & \path{/api/test-collections/tree} & Lấy cây collection và test case. \\
\hline
Test collection & POST & \path{/api/test-collections} & Tạo collection mới. \\
\hline
Test collection & GET & \path{/api/test-collections/:id} & Xem chi tiết collection. \\
\hline
Test collection & PUT & \path{/api/test-collections/:id} & Cập nhật collection. \\
\hline
Test collection & DELETE & \path{/api/test-collections/:id} & Xóa collection. \\
\hline
Test collection & POST & \path{/api/test-collections/:id/items} & Thêm test case vào collection. \\
\hline
Test collection & DELETE & \path{/api/test-collections/:id/items/:itemId} & Xóa test case khỏi collection. \\
\hline
Object repository & GET & \path{/api/projects/:projectId/test-objects} & Lấy danh sách object giao diện trong project. \\
\hline
Object repository & POST & \path{/api/projects/:projectId/test-objects} & Tạo object giao diện mới. \\
\hline
Object repository & GET & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id} & Xem chi tiết object giao diện. \\
\hline
Object repository & PUT & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id} & Cập nhật object, selector collection hoặc attribute snapshot. \\
\hline
Object repository & DELETE & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id} & Xóa object khỏi repository. \\
\hline
Object repository & PATCH & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id/confirm} & Xác nhận object hoặc locator đã được kiểm tra. \\
\hline
Object repository & GET & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id/candidates} & Lấy danh sách candidate locator/object. \\
\hline
Object repository & POST & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id/candidates/:candidateId/accept} & Chấp nhận một candidate locator/object. \\
\hline
Object repository & DELETE & \path{/api/projects/:projectId/test-objects/:id/candidates/:candidateId} & Bỏ qua một candidate locator/object. \\
\hline
Callback nội bộ & POST & \path{/api/agent/callbacks/step} & Nhận trạng thái từng bước, screenshot hoặc lỗi từ agent-worker; xác thực bằng \texttt{x-agent-callback-secret}. \\
\hline
Callback nội bộ & POST & \path{/api/agent/callbacks/final} & Nhận verdict cuối cùng, evidence summary và thông tin replay script; xác thực bằng \texttt{x-agent-callback-secret}. \\
\hline
Callback nội bộ & POST & \path{/api/scans/:scanId/progress} & Nhận tiến độ scan/crawl từng trang từ worker; xác thực bằng callback secret. \\
\hline
Callback nội bộ & POST & \path{/api/scans/:scanId/callback} & Nhận kết quả cuối cùng của scan/crawl từ worker; xác thực bằng callback secret. \\
\hline
Screenshot & GET & \path{/screenshots/:fileName} & Truy xuất screenshot theo tên file từ thư mục lưu trữ. \\
\hline
Screenshot & GET & \path{/screenshots/db/:evidenceId} & Truy xuất screenshot được lưu trực tiếp trong database theo evidence ID. \\
\hline
Tài liệu API & GET & \path{/api-docs} & Hiển thị Swagger UI trong môi trường không phải production. \\
\hline
Tài liệu API & GET & \path{/api-docs.json} & Xuất OpenAPI specification trong môi trường không phải production. \\
\hline
\end{longtable}
}

\section{Agent-worker API}

{\scriptsize
\begin{longtable}{|p{2.8cm}|p{1.6cm}|p{5.4cm}|p{4.5cm}|}
\caption{Danh sách API chính của agent-worker}
\label{tab:appendix_worker_apis} \\
\hline
\textbf{Nhóm API} & \textbf{Phương thức} & \textbf{Endpoint} & \textbf{Mục đích sử dụng} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Nhóm API} & \textbf{Phương thức} & \textbf{Endpoint} & \textbf{Mục đích sử dụng} \\
\hline
\endhead

Health check & GET & \path{/health} & Kiểm tra trạng thái sẵn sàng và giới hạn concurrency của agent-worker. \\
\hline
Execution & POST & \path{/run} & Nhận yêu cầu thực thi test run từ backend, gồm chế độ agent hoặc replay tùy theo execution mode trong payload. \\
\hline
Screenshot & GET & \path{/screenshots} & Trả về screenshot theo tham số đường dẫn \path{path}. \\
\hline
Screenshot & GET & \path{/screenshots/:file_path} & Trả về screenshot theo đường dẫn tương đối trong thư mục screenshot của worker. \\
\hline
Replay editor & POST & \path{/fast-forward-inspect} & Fast-forward replay script đến một step, chụp screenshot và trả danh sách phần tử tương tác để hỗ trợ sửa script. \\
\hline
Scan/crawl & POST & \path{/crawl} & Nhận yêu cầu crawl website và chạy ở chế độ nền. \\
\hline
Scan/crawl & POST & \path{/crawl/:scan_id/cancel} & Hủy một tác vụ crawl đang chạy. \\
\hline
\end{longtable}
}

Trong quá trình vận hành, frontend chỉ gọi backend API. Agent-worker chỉ nhận request thực thi từ backend và callback kết quả về backend. Các callback cập nhật step, evidence hoặc kết quả cuối cùng cần kèm callback secret để backend kiểm tra nguồn gửi trước khi cập nhật dữ liệu test run.
