\chapter*{Tóm tắt}
\label{summary}

Kiểm thử tự động website là một hướng tiếp cận quan trọng nhằm giảm công sức kiểm thử lặp lại và phát hiện lỗi hồi quy sớm hơn trong quá trình phát triển phần mềm. Tuy nhiên, nhiều công cụ kiểm thử tự động truyền thống vẫn yêu cầu người dùng viết script, xác định selector và bảo trì kịch bản khi giao diện thay đổi. Khóa luận này tập trung xây dựng một hệ thống hỗ trợ kiểm thử tự động website theo hướng kết hợp mô hình ngôn ngữ lớn, AI agent, browser automation và replay script.

Hệ thống cho phép người dùng tạo project kiểm thử, nhập yêu cầu kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên, sinh test case, chạy test trên trình duyệt, ghi nhận evidence, sinh replay script và xem report sau khi thực thi. Kiến trúc hệ thống gồm frontend, backend API, cơ sở dữ liệu PostgreSQL và agent-worker. Trong đó, agent-worker tích hợp Browser-use để hỗ trợ chạy test theo goal và Playwright để điều khiển trình duyệt cũng như chạy lại replay script.

Hệ thống được đánh giá thông qua case study trên website OrangeHRM và khảo sát trải nghiệm người dùng. Kết quả thực nghiệm cho thấy hệ thống đạt tỷ lệ Pass tổng thể 83.2\% trên 167 lần thực thi. Agent initial run đạt tỷ lệ Pass 90.91\%, trong khi replay script đạt 63.04\%; khi replay thành công, thời gian thực thi trung bình thấp hơn agent thành công khoảng 14.65\%. Kết quả khảo sát cho thấy người dùng đánh giá tích cực về giao diện, khả năng sinh test case từ prompt, report và evidence, nhưng hệ thống vẫn cần cải thiện khả năng hiển thị trạng thái thực thi và độ ổn định của replay script.

Kết quả đạt được cho thấy hướng tiếp cận kết hợp AI agent và replay script có tính khả thi trong phạm vi case study, đồng thời tạo nền tảng để tiếp tục phát triển các cơ chế tự phục hồi locator, phân tích lỗi bằng AI và mở rộng đánh giá trên nhiều website khác.
