\chapter*{Lời cảm ơn}
\label{appendix:thanks}

Để hoàn thành khóa luận này, chúng tôi đã nhận được sự hỗ trợ và đồng hành của nhiều cá nhân và tập thể mà chúng tôi trân trọng ghi nhận.

Trước hết, chúng tôi xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến PGS.TS. Nguyễn Văn Vũ, người đã tận tình định hướng nghiên cứu, góp ý về phương pháp tiếp cận và dành thời gian đọc, nhận xét qua từng giai đoạn của quá trình thực hiện. Những phản hồi khoa học và kinh nghiệm thực tiễn của thầy là nền tảng quan trọng giúp chúng tôi hình thành tư duy hệ thống và giải quyết các vấn đề kỹ thuật phát sinh trong đề tài.

Chúng tôi cũng xin gửi lời cảm ơn chân thành đến quý thầy cô Khoa Công nghệ Thông tin, Trường Đại học Khoa học Tự nhiên, đã trang bị cho chúng tôi nền tảng kiến thức và kỹ năng trong suốt bốn năm học. Môi trường học thuật nghiêm túc và cởi mở của Khoa chính là điều kiện để chúng tôi có thể theo đuổi và hoàn thiện đề tài này.

Lời cảm ơn đặc biệt xin được gửi đến gia đình, những người luôn là chỗ dựa tinh thần vững chắc trong những thời điểm khó khăn nhất của quá trình nghiên cứu. Sự tin tưởng và khích lệ của gia đình là động lực lớn để chúng tôi kiên trì đến cuối.

Mặc dù đã cố gắng hết sức, khóa luận chắc chắn còn những điểm chưa hoàn thiện. Chúng tôi rất mong nhận được sự góp ý từ hội đồng phản biện và các bạn đọc để tiếp tục cải thiện trong những công trình tiếp theo.

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Thành phố Hồ Chí Minh, tháng 6 năm 2026 \\[0.5cm]
\textbf{Nguyễn Chí Công} \hspace{2cm} \textbf{Nguyễn Hưng}
\end{flushright}
