\chapter{Tổng quan đề tài}
\label{Chapter1}

\section{Bối cảnh thực tiễn}

Trong những năm gần đây, ứng dụng web đã trở thành một trong những nền tảng phần mềm phổ biến nhất để cung cấp dịch vụ số cho người dùng cá nhân, doanh nghiệp và tổ chức. Các hệ thống thương mại điện tử, ngân hàng số, giáo dục trực tuyến, quản lý nội bộ, chăm sóc khách hàng và nhiều loại phần mềm doanh nghiệp khác đều được triển khai thông qua trình duyệt web nhờ khả năng truy cập linh hoạt, không phụ thuộc nhiều vào thiết bị và dễ dàng cập nhật. Cùng với sự phát triển của kiến trúc ứng dụng hiện đại, đặc biệt là các ứng dụng một trang, giao diện web không còn là tập hợp các trang tĩnh đơn giản mà đã trở thành những hệ thống tương tác phức tạp, có nhiều trạng thái, dữ liệu bất đồng bộ, thành phần giao diện động và luồng nghiệp vụ thay đổi liên tục theo nhu cầu vận hành thực tế.

Tốc độ phát triển phần mềm hiện đại đặt ra yêu cầu ngày càng cao đối với hoạt động đảm bảo chất lượng. Trong mô hình phát triển truyền thống, phần mềm thường được kiểm thử sau khi hoàn thành một tập chức năng lớn. Cách làm này không còn phù hợp với môi trường phát triển linh hoạt, nơi các nhóm kỹ thuật thường xuyên cập nhật mã nguồn, tích hợp thay đổi và phát hành phiên bản mới trong chu kỳ ngắn. Mỗi thay đổi ở mã nguồn, giao diện, cấu trúc dữ liệu hoặc quy trình nghiệp vụ đều có khả năng tạo ra lỗi hồi quy, nghĩa là một chức năng từng hoạt động đúng ở phiên bản trước có thể bị sai lệch ở phiên bản sau. Khi các lỗi này không được phát hiện kịp thời, chúng có thể ảnh hưởng trực tiếp đến trải nghiệm người dùng, uy tín sản phẩm và chi phí vận hành của tổ chức.

\subsection{Nhu cầu kiểm thử ứng dụng Web}

Kiểm thử phần mềm vì vậy không chỉ là hoạt động phát hiện lỗi trước khi bàn giao sản phẩm, mà còn là cơ chế kiểm soát rủi ro trong toàn bộ vòng đời phát triển. Nhiều nghiên cứu trong kỹ nghệ phần mềm đã chỉ ra rằng chi phí phát hiện và khắc phục lỗi tăng lên đáng kể khi lỗi được phát hiện muộn. Boehm và Basili cho rằng việc tìm và sửa lỗi sau khi phần mềm đã được bàn giao có thể tốn kém hơn nhiều lần so với việc phát hiện lỗi ở giai đoạn yêu cầu hoặc thiết kế~\cite{BoehmBasili2001}. Nhận định này cho thấy giá trị của việc phát hiện lỗi sớm, đặc biệt trong bối cảnh phần mềm web thường xuyên thay đổi và phục vụ số lượng lớn người dùng.

Kiểm thử tự động được xem là một hướng giải quyết quan trọng cho vấn đề này. Thay vì yêu cầu người kiểm thử thực hiện lặp lại từng thao tác trên giao diện, hệ thống kiểm thử tự động có thể mô phỏng hành vi người dùng, thực thi kịch bản kiểm thử, so sánh kết quả thực tế với kết quả mong đợi và tạo báo cáo sau mỗi lần chạy. Các công cụ như Selenium WebDriver, Cypress và Playwright đã trở thành nền tảng quen thuộc trong kiểm thử ứng dụng web. Selenium cung cấp khả năng tự động hóa trình duyệt phục vụ kiểm thử ứng dụng web~\cite{Selenium2026}. Playwright hỗ trợ điều khiển nhiều trình duyệt như Chromium, Firefox và WebKit thông qua một API thống nhất~\cite{Playwright2026}. Những công cụ này giúp kiểm thử tự động có thể tích hợp vào quy trình tích hợp liên tục và triển khai liên tục, từ đó hỗ trợ nhóm phát triển phát hiện lỗi sớm hơn trong quá trình thay đổi phần mềm.

Sự phát triển của kiểm thử tự động cũng được phản ánh qua quy mô thị trường. Theo Research Nester, thị trường automation testing toàn cầu được ước tính đạt 42,32 tỷ USD trong năm 2026 và có thể tiếp tục tăng trưởng trong giai đoạn sau đó~\cite{ResearchNester2026}. Con số này cho thấy kiểm thử tự động không còn là một lựa chọn phụ trợ mà đã trở thành một thành phần quan trọng trong chiến lược đảm bảo chất lượng phần mềm. Song song với đó, World Quality Report 2025 ghi nhận sự gia tăng mạnh của các quy trình quality engineering có sử dụng trí tuệ nhân tạo sinh, khi phần lớn tổ chức được khảo sát đã bắt đầu thí điểm hoặc triển khai các workflow có tích hợp GenAI~\cite{WorldQuality2025}. Xu hướng này cho thấy ngành kiểm thử phần mềm đang dịch chuyển từ tự động hóa dựa trên kịch bản cố định sang các phương pháp có khả năng hỗ trợ suy luận, phân tích và thích nghi tốt hơn.

\subsection{Vai trò của môi trường staging}

Trong quy trình phát triển và kiểm thử ứng dụng web, môi trường staging đóng vai trò là nơi kiểm tra hệ thống trước khi triển khai chính thức cho người dùng cuối. Đây là môi trường giúp nhóm phát triển chạy thử các chức năng mới, kiểm tra lỗi hồi quy và xác nhận hành vi của ứng dụng trong điều kiện gần với thực tế vận hành hơn so với môi trường phát triển cá nhân. Việc có một môi trường staging phù hợp giúp hoạt động kiểm thử tự động trở nên có ý nghĩa hơn, vì các kịch bản kiểm thử có thể được thực thi lặp lại trên một phiên bản hệ thống tương đối ổn định trước khi phát hành.

Đối với đề tài này, môi trường staging là bối cảnh phù hợp để triển khai các ca kiểm thử tự động ứng dụng web. Thay vì kiểm thử trực tiếp trên môi trường thật, hệ thống có thể được sử dụng để chạy các luồng nghiệp vụ trên môi trường staging, ghi nhận bằng chứng kiểm thử và hỗ trợ nhóm phát triển phát hiện lỗi sớm trước khi phần mềm được đưa vào vận hành chính thức.

\section{Vấn đề cần giải quyết}

Dù kiểm thử tự động đã mang lại nhiều lợi ích, việc xây dựng và duy trì kịch bản kiểm thử cho ứng dụng web vẫn còn nhiều khó khăn. Phần lớn công cụ kiểm thử hiện tại yêu cầu kỹ sư kiểm thử hoặc lập trình viên mô tả thao tác thông qua mã nguồn, bộ chọn phần tử, đường dẫn XPath, CSS selector hoặc các thuộc tính cụ thể trong cây DOM. Cách tiếp cận này có độ chính xác cao khi giao diện ổn định, nhưng dễ bị ảnh hưởng khi cấu trúc HTML, tên lớp CSS, bố cục giao diện hoặc thư viện thành phần thay đổi. Trong nhiều trường hợp, kịch bản kiểm thử thất bại không phải vì ứng dụng có lỗi nghiệp vụ, mà vì bộ chọn phần tử không còn phù hợp với phiên bản giao diện mới. Đây là vấn đề thường được gọi là kịch bản kiểm thử giòn.

Vấn đề càng trở nên rõ ràng hơn đối với các ứng dụng web hiện đại. Giao diện có thể thay đổi theo trạng thái đăng nhập, quyền người dùng, dữ liệu trả về từ máy chủ, ngôn ngữ hiển thị, kích thước màn hình hoặc lịch sử tương tác. Một thành phần có thể được tải sau khi gọi API, một nút bấm có thể xuất hiện sau khi người dùng hoàn thành điều kiện nhất định, hoặc cùng một chức năng có thể được biểu diễn bằng bố cục khác nhau ở các phiên bản giao diện khác nhau. Các nghiên cứu về flaky UI tests cũng cho thấy kiểm thử giao diện có không gian trạng thái và điều kiện chạy phức tạp hơn so với kiểm thử đơn vị, khiến việc phát hiện, tái hiện và sửa lỗi kiểm thử trở nên khó khăn hơn~\cite{Romano2021}.

\subsection{Hạn chế của kiểm thử thủ công}

Trong thực tế phát triển phần mềm, kiểm thử thủ công vẫn đóng vai trò quan trọng vì con người có khả năng đánh giá ngữ cảnh, phát hiện bất thường về trải nghiệm và hiểu mục tiêu nghiệp vụ. Dù vậy, kiểm thử thủ công gặp nhiều hạn chế khi số lượng chức năng tăng lên và chu kỳ phát hành bị rút ngắn. Những ca kiểm thử hồi quy phải được thực hiện lặp lại sau mỗi lần cập nhật phần mềm, dẫn đến tiêu tốn nhiều thời gian, công sức và dễ phát sinh sai sót do yếu tố con người. Các luồng nghiệp vụ phổ biến như đăng nhập, đăng ký tài khoản, tìm kiếm sản phẩm, thêm vào giỏ hàng, thanh toán, cập nhật thông tin cá nhân hoặc kiểm tra quyền truy cập thường phải được kiểm tra nhiều lần ở các môi trường khác nhau. Khi quy mô hệ thống tăng lên, việc phụ thuộc hoàn toàn vào kiểm thử thủ công sẽ làm chậm tốc độ phát hành và làm giảm khả năng phát hiện lỗi kịp thời.

\subsection{Hạn chế của kiểm thử tự động truyền thống}

Để làm rõ đóng góp của hướng tiếp cận được đề xuất, cần xem xét các phương pháp kiểm thử tự động ứng dụng web đang được sử dụng phổ biến. Hai nhóm tiếp cận tiêu biểu là kiểm thử dựa trên kịch bản mã nguồn và kiểm thử dựa trên ghi lại thao tác. Mỗi phương pháp đều có ưu điểm riêng và đã được áp dụng rộng rãi trong thực tế. Dù vậy, cả hai vẫn gặp khó khăn khi ứng dụng web thay đổi thường xuyên, giao diện có tính động cao và người dùng muốn mô tả kiểm thử ở mức nghiệp vụ thay vì mức kỹ thuật.

\subsubsection{Kiểm thử dựa trên kịch bản mã nguồn}

Kiểm thử dựa trên kịch bản mã nguồn là phương pháp phổ biến và trưởng thành nhất trong kiểm thử tự động ứng dụng web. Với phương pháp này, kỹ sư kiểm thử hoặc lập trình viên viết mã để mô tả từng bước tương tác với trình duyệt. Công cụ kiểm thử sẽ mở trang web, tìm phần tử giao diện thông qua selector hoặc cơ chế định vị, thực hiện thao tác người dùng và kiểm tra kết quả mong đợi. Selenium WebDriver là một đại diện tiêu biểu của hướng tiếp cận này, với khả năng tự động hóa trình duyệt phục vụ kiểm thử ứng dụng web~\cite{Selenium2026}. Cypress và Playwright cũng được sử dụng rộng rãi cho kiểm thử giao diện và kiểm thử đầu cuối của ứng dụng web hiện đại.

Ưu điểm lớn nhất của phương pháp này là tính rõ ràng và khả năng kiểm soát cao. Mỗi bước kiểm thử được mô tả cụ thể bằng mã nguồn nên người viết có thể điều chỉnh logic chờ đợi, dữ liệu đầu vào, điều kiện kiểm tra và cách xử lý ngoại lệ. Kịch bản kiểm thử có thể được đưa vào hệ thống quản lý mã nguồn, chạy tự động trong quy trình CI/CD và tái sử dụng nhiều lần. Đối với các hệ thống có giao diện ổn định và đội ngũ kỹ thuật đủ năng lực, kiểm thử dựa trên mã nguồn mang lại hiệu quả cao trong việc phát hiện lỗi hồi quy.

Hạn chế cốt lõi của phương pháp này nằm ở sự phụ thuộc vào biểu diễn kỹ thuật của giao diện. Để thao tác với một phần tử, kịch bản thường phải xác định phần tử đó thông qua CSS selector, XPath, thuộc tính HTML hoặc một cơ chế định vị tương tự. Khi nhóm phát triển thay đổi cấu trúc DOM, đổi tên lớp CSS, thay đổi thư viện giao diện hoặc điều chỉnh bố cục, kịch bản kiểm thử có thể thất bại dù chức năng nghiệp vụ vẫn hoạt động đúng. Lỗi lúc này không phản ánh chất lượng của ứng dụng mà phản ánh sự không tương thích giữa kịch bản kiểm thử và phiên bản giao diện mới.

Một hạn chế khác là chi phí xây dựng và bảo trì. Việc viết kịch bản kiểm thử đòi hỏi người thực hiện có hiểu biết về lập trình, cấu trúc web, công cụ kiểm thử và quy trình phát triển phần mềm. Điều này tạo ra rào cản đối với các vai trò hiểu nghiệp vụ nhưng không chuyên về kỹ thuật, chẳng hạn như kiểm thử viên thủ công, chuyên viên phân tích nghiệp vụ hoặc chủ sở hữu sản phẩm. Trong nhiều dự án, những người hiểu rõ nhất về kỳ vọng nghiệp vụ lại không trực tiếp viết được ca kiểm thử tự động, còn những người viết được mã kiểm thử lại phải diễn giải yêu cầu nghiệp vụ thông qua tài liệu trung gian. Khoảng cách này làm tăng chi phí giao tiếp và có thể làm giảm độ chính xác của kịch bản kiểm thử.

Kiểm thử giao diện cũng dễ gặp hiện tượng không ổn định. Romano và cộng sự chỉ ra rằng UI tests có không gian đầu vào rộng hơn, điều kiện chạy đa dạng hơn và chi phí thực thi cao hơn so với kiểm thử đơn vị, khiến việc phát hiện và xử lý flaky tests trở nên phức tạp hơn~\cite{Romano2021}. Trong môi trường thực tế, một ca kiểm thử có thể thất bại do thời gian tải chậm, dữ liệu bất đồng bộ chưa sẵn sàng, trạng thái trình duyệt khác nhau hoặc thành phần giao diện xuất hiện muộn. Những yếu tố này làm cho việc duy trì bộ kiểm thử tự động trở thành một công việc liên tục, đặc biệt khi sản phẩm phát triển nhanh.

\subsubsection{Kiểm thử dựa trên ghi lại và phát lại thao tác}

Kiểm thử dựa trên ghi lại và phát lại thao tác được phát triển nhằm giảm rào cản kỹ thuật của phương pháp viết mã kiểm thử thủ công. Với cách tiếp cận này, người dùng thực hiện một luồng thao tác trên trình duyệt, công cụ ghi lại các hành động đó và sinh ra kịch bản kiểm thử tương ứng. Khi cần kiểm thử lại, công cụ sẽ phát lại chuỗi thao tác đã ghi và so sánh kết quả với trạng thái mong đợi. Cách làm này phù hợp với người dùng không có nhiều kinh nghiệm lập trình vì họ có thể tạo kịch bản kiểm thử bằng chính thao tác sử dụng ứng dụng.

Ưu điểm của phương pháp này là tốc độ tạo kịch bản ban đầu nhanh. Người kiểm thử có thể ghi lại một luồng đăng nhập, tìm kiếm hoặc đặt hàng mà không cần viết từng dòng mã. Một số công cụ low code còn cung cấp giao diện trực quan để chỉnh sửa bước kiểm thử, thêm điều kiện kiểm tra và tổ chức bộ test case. Cách tiếp cận này phù hợp cho kiểm thử khói, kiểm thử nhanh các luồng ổn định hoặc tạo bản nháp ban đầu cho kịch bản kiểm thử tự động.

Hạn chế của phương pháp ghi lại và phát lại nằm ở chất lượng kịch bản được sinh ra. Do công cụ ghi lại thao tác ở mức giao diện, kịch bản thường phụ thuộc mạnh vào vị trí phần tử, XPath, selector hoặc trạng thái cụ thể tại thời điểm ghi. Khi giao diện thay đổi, dữ liệu hiển thị khác đi hoặc luồng tương tác có thêm điều kiện mới, kịch bản có thể không còn phù hợp. Trong nhiều trường hợp, kịch bản được sinh tự động còn khó đọc và khó bảo trì hơn kịch bản do con người viết vì nó chứa nhiều chi tiết kỹ thuật không phản ánh rõ mục tiêu nghiệp vụ.

Phương pháp này cũng khó xử lý các tình huống động trong ứng dụng web hiện đại. Một luồng thao tác được ghi lại có thể hoạt động đúng với một bộ dữ liệu cụ thể nhưng thất bại khi dữ liệu thay đổi. Ví dụ, vị trí của một sản phẩm trong danh sách có thể khác giữa các lần chạy, thông báo xác nhận có thể hiển thị chậm hơn, hoặc nút thao tác chỉ xuất hiện sau khi người dùng có quyền phù hợp. Nếu công cụ chỉ phát lại cứng nhắc những thao tác đã ghi, nó khó thích nghi với biến thể giao diện và trạng thái ứng dụng.

\subsection{Nhu cầu xây dựng hệ thống hỗ trợ kiểm thử tự động}

Từ thực tế trên, có thể thấy khoảng cách giữa mục tiêu nghiệp vụ của ca kiểm thử và cách biểu diễn kỹ thuật của kịch bản kiểm thử là một nguyên nhân quan trọng tạo ra chi phí bảo trì. Người kiểm thử thường muốn mô tả mục tiêu ở mức ngữ nghĩa, chẳng hạn như đăng nhập bằng tài khoản hợp lệ rồi kiểm tra trang chủ hiển thị đúng, trong khi công cụ kiểm thử truyền thống lại yêu cầu mô tả ở mức kỹ thuật, chẳng hạn như tìm ô nhập liệu theo selector, nhấn nút theo XPath và kiểm tra URL cụ thể. Khi giao diện thay đổi nhưng mục tiêu nghiệp vụ vẫn giữ nguyên, kịch bản kiểm thử đáng lẽ vẫn có thể tiếp tục được sử dụng. Thực tế, kịch bản thường bị hỏng vì bị neo cứng vào biểu diễn kỹ thuật của giao diện tại một thời điểm nhất định.

Từ hai nhóm phương pháp trên, có thể rút ra một giới hạn chung. Phần lớn công cụ kiểm thử tự động hiện nay biểu diễn tri thức kiểm thử ở tầng kỹ thuật, thông qua mã nguồn, selector, DOM hoặc chuỗi thao tác cố định. Trong khi đó, mục tiêu thật sự của kiểm thử thường nằm ở tầng nghiệp vụ. Người kiểm thử muốn xác minh rằng người dùng có thể đăng nhập, thêm sản phẩm vào giỏ hàng hoặc hoàn tất thanh toán, chứ không chỉ muốn nhấn vào một phần tử có XPath cụ thể. Khi mục tiêu nghiệp vụ ổn định nhưng giao diện thay đổi, một hệ thống kiểm thử lý tưởng cần có khả năng nhận ra ý nghĩa của hành động và thích nghi với biến thể giao diện. Đây chính là khoảng trống mà hướng tiếp cận dựa trên tác nhân AI và mô hình ngôn ngữ lớn hướng đến giải quyết.

\section{Giải pháp đề xuất}

Sự xuất hiện của các mô hình ngôn ngữ lớn và các mô hình đa phương thức mở ra một hướng tiếp cận mới cho bài toán kiểm thử tự động ứng dụng web. Gemini API của Google hỗ trợ xử lý ngôn ngữ tự nhiên và hiểu nội dung từ các dữ liệu phi cấu trúc như hình ảnh, tài liệu và video~\cite{GeminiAPI2026}. Khi kết hợp khả năng hiểu ngôn ngữ, hiểu ngữ cảnh giao diện và điều khiển trình duyệt, một tác nhân AI có thể tiếp nhận ca kiểm thử được mô tả bằng ngôn ngữ tự nhiên, quan sát trạng thái hiện tại của ứng dụng, suy luận hành động tiếp theo và thực thi thao tác trên trình duyệt. Hướng tiếp cận này giúp chuyển tri thức kiểm thử từ tầng kỹ thuật sang tầng ngữ nghĩa, nơi ca kiểm thử được mô tả gần hơn với cách con người hiểu yêu cầu nghiệp vụ.

Chính vì vậy, tôi quyết định chọn đề tài ``Xây dựng hệ thống kiểm thử tự động ứng dụng web'' làm chủ đề cho khóa luận này.

\subsection{Tổng quan giải pháp}

Khóa luận đề xuất xây dựng hệ thống kiểm thử tự động ứng dụng web dựa trên tác nhân AI có khả năng tiếp nhận kịch bản kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên, quan sát giao diện thông qua DOM và ảnh chụp màn hình, sử dụng mô hình ngôn ngữ lớn để suy luận hành động và thực thi thao tác trên trình duyệt bằng công cụ tự động hóa. Thay vì yêu cầu người dùng mô tả từng bước bằng mã nguồn, hệ thống cho phép mô tả mục tiêu kiểm thử ở mức gần với ngôn ngữ nghiệp vụ. Tác nhân kiểm thử sẽ đảm nhận việc chuyển đổi mục tiêu đó thành các hành động cụ thể trên giao diện.

Hướng tiếp cận này dựa trên nhận định rằng tri thức kiểm thử nên được biểu diễn ở tầng ngữ nghĩa thay vì tầng kỹ thuật. Khi một kịch bản được viết dưới dạng ``đăng nhập bằng tài khoản hợp lệ và kiểm tra trang chính hiển thị'', nội dung quan trọng là mục tiêu đăng nhập và điều kiện xác nhận sau đăng nhập. Selector của ô email, XPath của nút đăng nhập hoặc cấu trúc HTML chỉ là biểu diễn kỹ thuật tại một thời điểm. Nếu biểu diễn kỹ thuật thay đổi nhưng mục tiêu nghiệp vụ giữ nguyên, hệ thống nên có khả năng tiếp tục thực hiện kiểm thử bằng cách quan sát giao diện mới và suy luận phần tử tương ứng.

Mô hình ngôn ngữ lớn phù hợp với bài toán này vì có khả năng xử lý mô tả tự nhiên và suy luận theo ngữ cảnh. Trong kiểm thử phần mềm, kịch bản thường được mô tả bằng ngôn ngữ gần với nghiệp vụ, chẳng hạn như kiểm tra người dùng có thể đăng nhập, xác nhận sản phẩm được thêm vào giỏ hàng hoặc đảm bảo thông báo lỗi xuất hiện khi nhập dữ liệu không hợp lệ. Những mô tả này không nhất thiết phải ánh xạ trực tiếp đến một selector duy nhất, mà cần được hiểu trong bối cảnh giao diện hiện tại. Mô hình ngôn ngữ lớn có thể hỗ trợ phân tích mục tiêu, xác định bước tiếp theo và đưa ra hành động phù hợp dựa trên trạng thái quan sát được.

Khả năng đa phương thức làm cho hướng tiếp cận này trở nên phù hợp hơn với kiểm thử giao diện. Gemini API hỗ trợ hiểu dữ liệu hình ảnh và văn bản, cho phép mô hình tiếp nhận ảnh chụp màn hình cùng với mô tả nhiệm vụ~\cite{GeminiAPI2026}. Trong kiểm thử ứng dụng web, nhiều thông tin quan trọng nằm ở bố cục hiển thị, nhãn nút, thông báo lỗi, biểu tượng, vị trí tương đối và trạng thái trực quan của thành phần giao diện. Khi kết hợp ảnh chụp màn hình với DOM, tác nhân có thể có cả góc nhìn thị giác và góc nhìn cấu trúc, từ đó tăng khả năng đưa ra hành động đúng.

Hướng tiếp cận dựa trên tác nhân AI cũng có tiềm năng giảm rào cản tham gia kiểm thử tự động. Người kiểm thử thủ công, chuyên viên phân tích nghiệp vụ hoặc chủ sở hữu sản phẩm có thể mô tả ca kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên thay vì viết mã. Điều này không loại bỏ vai trò của kỹ sư kiểm thử tự động, mà giúp phân tách rõ hơn giữa tri thức nghiệp vụ và cơ chế thực thi kỹ thuật. Kỹ sư kiểm thử có thể tập trung vào thiết kế hệ thống, cấu hình môi trường, đánh giá độ tin cậy và tối ưu quy trình, trong khi người hiểu nghiệp vụ có thể trực tiếp đóng góp vào nội dung kịch bản kiểm thử.

Báo cáo World Quality Report 2025 cho thấy GenAI đang được quan tâm mạnh trong lĩnh vực quality engineering, nhưng việc triển khai ở quy mô doanh nghiệp vẫn còn nhiều thách thức~\cite{WorldQuality2025}. Điều này cho thấy hướng nghiên cứu tác nhân AI cho kiểm thử tự động vừa có tính thực tiễn, vừa cần được đánh giá cẩn thận. Hệ thống không nên được nhìn nhận như một công cụ thay thế hoàn toàn các phương pháp kiểm thử hiện tại, mà như một hướng bổ sung nhằm giải quyết những điểm yếu của kiểm thử dựa trên selector và kịch bản cứng.

\subsection{Luồng hoạt động tổng quát}

Bài toán đặt ra trong khóa luận là xây dựng một hệ thống kiểm thử tự động cho ứng dụng web có khả năng tiếp nhận kịch bản kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên, quan sát trạng thái giao diện đang chạy trên trình duyệt, tự động suy luận hành động cần thực hiện và tạo báo cáo kết quả sau khi hoàn thành. Hệ thống hướng đến việc giảm sự phụ thuộc vào kịch bản kiểm thử được viết cứng bằng mã nguồn hoặc selector, đồng thời hỗ trợ người dùng không chuyên sâu về lập trình có thể mô tả ca kiểm thử ở mức nghiệp vụ.

\subsubsection{Đầu vào của hệ thống}

Đầu vào của hệ thống bao gồm kịch bản kiểm thử, thông tin ứng dụng cần kiểm thử và trạng thái quan sát được tại thời điểm thực thi. Kịch bản kiểm thử là thành phần quan trọng nhất vì nó thể hiện mục tiêu nghiệp vụ mà người dùng mong muốn xác minh. Kịch bản này được mô tả bằng ngôn ngữ tự nhiên, không yêu cầu người dùng viết mã nguồn, khai báo selector hoặc hiểu cấu trúc DOM của ứng dụng. Mỗi kịch bản có thể bao gồm một chuỗi hành động, một hoặc nhiều điều kiện kiểm tra và tiêu chí để xác định ca kiểm thử đạt hay không đạt.

Thông tin ứng dụng cần kiểm thử bao gồm địa chỉ URL điểm vào, cấu hình môi trường, tài khoản kiểm thử nếu cần và các tham số liên quan đến phiên chạy. Đối với những luồng nghiệp vụ yêu cầu xác thực, hệ thống có thể cần thông tin tài khoản hoặc trạng thái đăng nhập đã được chuẩn bị trước. Đối với những luồng kiểm thử khác, hệ thống chỉ cần URL ban đầu và mô tả mục tiêu để bắt đầu thực thi.

Trạng thái quan sát của ứng dụng bao gồm cây DOM hiện tại, ảnh chụp màn hình, thông tin phần tử có thể tương tác và các dữ liệu hỗ trợ khác. DOM cung cấp cấu trúc kỹ thuật của trang, cho biết các phần tử HTML, thuộc tính, quan hệ cha con và trạng thái hiển thị. Ảnh chụp màn hình cung cấp ngữ cảnh thị giác, giúp tác nhân nhận biết bố cục, văn bản hiển thị, vị trí tương đối của các thành phần và các dấu hiệu trực quan mà DOM có thể không biểu diễn đầy đủ. Việc kết hợp hai nguồn thông tin này giúp hệ thống có cái nhìn đầy đủ hơn về giao diện đang được kiểm thử.

\subsubsection{Quá trình xử lý}

Quá trình xử lý của hệ thống được tổ chức theo vòng lặp quan sát, suy luận và hành động. Tại mỗi bước, hệ thống thu thập trạng thái hiện tại của trình duyệt, bao gồm DOM đã được chú thích và ảnh chụp màn hình của trang. Trạng thái này được kết hợp với mô tả kịch bản kiểm thử và lịch sử các bước đã thực hiện để tạo thành ngữ cảnh đầu vào cho mô hình ngôn ngữ lớn.

Sau khi nhận ngữ cảnh, mô hình phân tích mục tiêu kiểm thử, xác định trạng thái hiện tại đang ở đâu trong luồng nghiệp vụ và suy luận hành động tiếp theo cần thực hiện. Hành động có thể là nhập dữ liệu vào ô văn bản, nhấn nút, chọn giá trị trong danh sách, cuộn trang, điều hướng đến một khu vực cụ thể hoặc kiểm tra một điều kiện hiển thị. Kết quả suy luận cần được biểu diễn dưới dạng có cấu trúc để thành phần thực thi có thể chuyển thành thao tác trên trình duyệt.

Thành phần thực thi nhận quyết định từ mô hình và thao tác trên trình duyệt thông qua công cụ tự động hóa. Trong khóa luận này, Playwright được sử dụng như thành phần thực thi vì công cụ này hỗ trợ điều khiển nhiều trình duyệt và phù hợp với kiểm thử ứng dụng web hiện đại~\cite{Playwright2026}. Sau mỗi hành động, hệ thống chụp lại trạng thái mới của giao diện, ghi nhận bằng chứng kiểm thử và tiếp tục vòng lặp. Quá trình này kết thúc khi kịch bản hoàn thành, điều kiện kiểm tra được xác nhận, hoặc hệ thống phát hiện lỗi khiến ca kiểm thử không thể tiếp tục.

Về mặt tổng thể, hệ thống được xây dựng dưới dạng nền tảng web đa tầng, bao gồm giao diện người dùng xây dựng trên React, máy chủ ứng dụng sử dụng Node.js và Express để quản lý ca kiểm thử và lưu trữ kết quả qua PostgreSQL, và một dịch vụ tác nhân độc lập viết bằng Python với FastAPI phụ trách toàn bộ quá trình thực thi trên trình duyệt. Kiến trúc tách biệt giữa máy chủ ứng dụng và dịch vụ tác nhân cho phép hai thành phần triển khai độc lập, giao tiếp qua cơ chế callback không đồng bộ sau mỗi bước thực thi.

Trong dịch vụ tác nhân, cơ chế thực thi được tổ chức theo ba lớp: lớp điều phối, lớp suy luận và lớp thực thi trình duyệt. Lớp điều phối sử dụng thư viện browser-use để quản lý vòng lặp kiểm thử, trích xuất trạng thái trình duyệt, chuẩn hóa dữ liệu đầu vào cho mô hình và ghi lại bằng chứng sau mỗi bước~\cite{BrowserUse2024}. Lớp suy luận sử dụng mô hình ngôn ngữ lớn để phân tích mục tiêu kiểm thử và xác định hành động tiếp theo dựa trên DOM đã xử lý, ảnh chụp màn hình và lịch sử thao tác. Về mặt thiết kế, thành phần suy luận được xây dựng theo hướng có thể thay thế mô hình, trong đó Gemini được sử dụng làm mô hình chính trong phạm vi đánh giá của khóa luận. Lớp thực thi sử dụng Playwright để điều khiển trình duyệt trực tiếp, hỗ trợ Chromium, Firefox và WebKit~\cite{Playwright2026}.

Hệ thống cung cấp hai chế độ thực thi: chế độ tác nhân AI và chế độ phát lại xác định. Trong chế độ tác nhân AI, browser-use Agent tiếp nhận mục tiêu kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên và tự động điều hướng trình duyệt qua vòng lặp quan sát -- suy luận -- hành động. Ở bước quan sát, hệ thống thu thập trạng thái hiện tại của trang; ở bước suy luận, mô hình xác định hành động phù hợp với mục tiêu kiểm thử; ở bước hành động, Playwright thực thi thao tác và ghi nhận kết quả. Sau khi chạy thành công, hệ thống tự động chuyển đổi lịch sử thao tác của tác nhân thành kịch bản JSON có cấu trúc để sử dụng cho các lần kiểm thử tiếp theo. Trong chế độ phát lại xác định, Playwright trực tiếp thực thi kịch bản JSON đã ghi mà không cần gọi mô hình ngôn ngữ, giúp kiểm thử hồi quy nhanh hơn và ổn định hơn. Khi một locator không tìm thấy phần tử, hệ thống áp dụng cơ chế thử lại với các locator thay thế, nhằm tăng khả năng phục hồi của kịch bản trước một số thay đổi nhỏ của giao diện.

Sau mỗi lần chạy ở chế độ tác nhân AI, hệ thống thực hiện thêm một lần gọi mô hình để tổng hợp các điều kiện xác nhận trạng thái giao diện cho từng bước, gọi là state anchor. Mỗi anchor mô tả một điều kiện có thể kiểm chứng tự động trong lần phát lại tiếp theo, chẳng hạn như URL phải chứa một chuỗi cụ thể, một văn bản nhất định phải xuất hiện trên trang, hoặc không có thông báo lỗi nào hiển thị. Cơ chế này giúp kịch bản phát lại không chỉ thực thi đúng thao tác mà còn xác nhận được trạng thái ứng dụng tại từng điểm quan trọng, mà không đòi hỏi người dùng viết điều kiện kiểm tra thủ công.

\subsubsection{Đầu ra của hệ thống}

Đầu ra của hệ thống bao gồm trạng thái kiểm thử, báo cáo thực thi và thông tin phân tích lỗi. Trạng thái kiểm thử cho biết kết quả tổng quát của ca kiểm thử sau khi chạy. Một ca kiểm thử có thể được đánh dấu là đạt khi toàn bộ hành động và điều kiện kiểm tra được hoàn thành đúng như mô tả. Ca kiểm thử được đánh dấu là thất bại khi hệ thống thực thi đúng kịch bản nhưng kết quả của ứng dụng không thỏa mãn tiêu chí mong đợi. Trường hợp lỗi thực thi được sử dụng khi tác nhân không thể hoàn thành ca kiểm thử do vấn đề kỹ thuật, chẳng hạn như trang không tải được, trình duyệt gặp lỗi, mô hình không đưa ra hành động hợp lệ hoặc môi trường kiểm thử không ổn định.

Báo cáo thực thi là thành phần quan trọng giúp người dùng kiểm chứng kết quả. Báo cáo cần ghi lại chuỗi hành động mà tác nhân đã thực hiện, thời điểm thực hiện, ảnh chụp màn hình sau mỗi bước, nhật ký thao tác và kết quả đánh giá tại các điểm xác nhận. Các bằng chứng này giúp người kiểm thử hoặc lập trình viên có thể xem lại quá trình chạy, xác định bước xảy ra lỗi và so sánh kết quả giữa các lần thực thi khác nhau.

Thông tin phân tích lỗi hỗ trợ người dùng hiểu nguyên nhân thất bại của ca kiểm thử. Khi kết quả không đạt, hệ thống có thể sử dụng mô hình ngôn ngữ lớn để phân tích sự khác biệt giữa mục tiêu kiểm thử, hành động đã thực hiện và trạng thái thực tế của giao diện. Kết quả phân tích có thể gợi ý rằng ứng dụng có lỗi nghiệp vụ, giao diện thay đổi khiến ca kiểm thử cần cập nhật, dữ liệu đầu vào không còn hợp lệ hoặc tác nhân đã chọn sai phần tử tương tác. Đây là cơ sở để phát triển các cơ chế tự sửa hoặc đề xuất cập nhật kịch bản trong các phiên bản mở rộng của hệ thống.

Hệ thống ghi lại bằng chứng kiểm thử sau mỗi bước thực thi, bao gồm ảnh chụp màn hình, mô tả hành động, suy luận của mô hình và nhật ký liên quan. Khi ca kiểm thử thất bại, mô hình ngôn ngữ lớn được gọi thêm một lần để phân tích nguyên nhân dựa trên lịch sử thực thi, giúp người dùng phân biệt lỗi do ứng dụng, lỗi do dữ liệu, lỗi do môi trường hay lỗi do tác nhân suy luận sai.

\section{Mục tiêu đề tài}

\subsection{Mục tiêu tổng quát}

Mục tiêu của khóa luận là xây dựng một hệ thống kiểm thử tự động ứng dụng web có khả năng thực thi ca kiểm thử dựa trên mô tả ngôn ngữ tự nhiên. Hệ thống cần cung cấp giao diện quản lý kịch bản kiểm thử, cơ chế lưu trữ kết quả, thành phần tác nhân thực thi và báo cáo bằng chứng sau mỗi lần chạy. Trọng tâm của khóa luận không chỉ nằm ở việc chạy được một số thao tác tự động trên trình duyệt, mà còn nằm ở việc thiết kế một quy trình kiểm thử trong đó mô hình ngôn ngữ lớn có thể tham gia vào quá trình suy luận hành động và phân tích kết quả.

\subsection{Mục tiêu cụ thể}

Mục tiêu tiếp theo là đánh giá khả năng áp dụng của tác nhân AI trên các luồng nghiệp vụ phổ biến của ứng dụng web. Các luồng này có thể bao gồm đăng nhập, đăng ký, tìm kiếm, quản lý giỏ hàng, kiểm tra thông tin hiển thị và thực hiện các thao tác cơ bản trong quy trình mua hàng. Những luồng này được lựa chọn vì chúng đại diện cho các tương tác thường gặp trong ứng dụng web và có sự kết hợp giữa nhập liệu, nhấn nút, điều hướng, quan sát kết quả và xác nhận điều kiện.

Khóa luận cũng hướng đến việc giảm chi phí bảo trì kịch bản kiểm thử thông qua cách biểu diễn ca kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên. Khi kịch bản không bị ràng buộc chặt vào selector hoặc cấu trúc DOM cụ thể, hệ thống có thể thích nghi tốt hơn trước các thay đổi nhỏ của giao diện. Mặc dù không thể đảm bảo tác nhân luôn xử lý đúng mọi biến thể phức tạp, hướng tiếp cận này tạo cơ sở cho các cơ chế tự sửa và gợi ý cập nhật kịch bản trong tương lai.

\section{Phạm vi đề tài}

\subsection{Phạm vi chức năng}

Về phạm vi chức năng, hệ thống tập trung vào việc hỗ trợ người dùng tạo và thực thi ca kiểm thử tự động cho ứng dụng web. Hệ thống tiếp nhận mô tả kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên, quan sát giao diện đang chạy trên trình duyệt, sử dụng tác nhân AI để suy luận hành động, thực thi thao tác thông qua công cụ tự động hóa trình duyệt, ghi nhận bằng chứng và tạo báo cáo kết quả sau mỗi lần chạy.

Hệ thống cũng hỗ trợ cơ chế phát lại xác định thông qua kịch bản JSON được sinh từ lịch sử thao tác của tác nhân. Cơ chế này nhằm hỗ trợ kiểm thử hồi quy nhanh hơn và giảm sự phụ thuộc vào mô hình ngôn ngữ lớn trong những lần chạy lại sau khi kịch bản đã được ghi nhận thành công.

\subsection{Phạm vi áp dụng}

Về phạm vi nghiên cứu, khóa luận tập trung vào kiểm thử giao diện người dùng của ứng dụng web chạy trên trình duyệt máy tính để bàn. Hệ thống sử dụng mô hình Gemini làm thành phần suy luận chính và Playwright làm thành phần thực thi trình duyệt. Các thử nghiệm chính được thực hiện trên trình duyệt Chromium, trong khi khả năng mở rộng sang Firefox và WebKit được xem xét thông qua hỗ trợ của Playwright.

\subsection{Giới hạn của đề tài}

Khóa luận không đi sâu vào kiểm thử ứng dụng di động, kiểm thử hiệu năng, kiểm thử bảo mật hoặc kiểm thử API độc lập. Những nội dung này có thể được xem là hướng mở rộng trong các nghiên cứu tiếp theo.

Ngoài ra, hệ thống không được nhìn nhận như một công cụ thay thế hoàn toàn các phương pháp kiểm thử hiện tại, mà như một hướng bổ sung nhằm giải quyết những điểm yếu của kiểm thử dựa trên selector và kịch bản cứng. Hiệu quả của hệ thống phụ thuộc vào chất lượng quan sát giao diện, khả năng suy luận của mô hình ngôn ngữ lớn, độ ổn định của môi trường kiểm thử và mức độ phức tạp của từng luồng nghiệp vụ.

\section{Đóng góp của đề tài}

Đóng góp chính của đề tài là đề xuất và xây dựng một hệ thống kiểm thử tự động ứng dụng web theo hướng biểu diễn mục tiêu kiểm thử ở tầng ngữ nghĩa thay vì tầng kỹ thuật. Người dùng có thể mô tả ca kiểm thử bằng ngôn ngữ tự nhiên, trong khi hệ thống đảm nhận việc quan sát giao diện, suy luận hành động và thực thi thao tác tương ứng trên trình duyệt.

Đề tài cũng đóng góp ở việc kết hợp giữa tác nhân AI, mô hình ngôn ngữ lớn và công cụ tự động hóa trình duyệt để hình thành một workflow kiểm thử gồm các bước quan sát -- suy luận -- hành động. Cách tiếp cận này tạo cơ sở cho việc giảm sự phụ thuộc vào selector cố định, đồng thời mở ra khả năng thích nghi tốt hơn trước một số thay đổi của giao diện web.

Bên cạnh đó, hệ thống ghi nhận bằng chứng kiểm thử sau từng bước, bao gồm ảnh chụp màn hình, mô tả hành động, nhật ký thao tác và kết quả phân tích lỗi. Những dữ liệu này giúp người dùng truy vết quá trình thực thi, kiểm chứng kết quả và xác định nguyên nhân khi ca kiểm thử thất bại.

\section{Cấu trúc báo cáo}

Báo cáo được tổ chức theo các chương nhằm trình bày lần lượt từ bối cảnh đề tài đến cơ sở lý thuyết, phân tích yêu cầu, thiết kế giải pháp, quá trình hiện thực và kết quả đánh giá. Chương 1 trình bày tổng quan đề tài, bao gồm bối cảnh thực tiễn, vấn đề cần giải quyết, giải pháp đề xuất, mục tiêu, phạm vi và đóng góp chính của khóa luận. Chương 2 trình bày cơ sở lý thuyết, thuật ngữ và các công nghệ nền tảng liên quan đến kiểm thử phần mềm, kiểm thử tự động ứng dụng web, mô hình ngôn ngữ lớn và tác nhân AI. Chương 3 trình bày bối cảnh hệ thống, yêu cầu và các quyết định nền tảng phục vụ cho việc xây dựng hệ thống.

Các chương tiếp theo sẽ trình bày chi tiết kiến trúc hệ thống, workflow và giải pháp kỹ thuật cốt lõi, kết quả thực nghiệm, đánh giá, bàn luận, kết luận và hướng phát triển. Cách tổ chức này giúp người đọc theo dõi được mạch phát triển của khóa luận từ nhu cầu thực tiễn đến giải pháp kỹ thuật và kết quả đạt được.